Geoderma, 31 (1983) 239--264                                                     239  Elsevier Science Publishers B.V., Amsterdam -- Printed in The Netherlands    VERGLEICHENDE MIKROMORPHOMETRISCHE UNTERSUCHUNGEN  DER HUMUSPROFILE IN ZWEI BUCHENBESTANDEN    U. BABEL und A. CHRISTMANN  Institut f&amp;'r Bodenkunde und Standortslehre, Fachgebiet Bodenbiologie, Universitfft  Hohenheim, D-7000 Stuttgart 70, Bundesrepublik Deutschland  (Eingegangen den 13. Januar, 1981; revisiert und akzeptiert den 14. Dezember, 1982)    ABSTRACT    Babel, U. and Christmann, A., 1983. Vergleichende mikromorphometrische Untersuchun-  gender Humusprofile in zwei Buchenbest~nden. (Comparative micromorphometric  investigations of the humus profiles in two beech stands). Geoderma, 31: 239--264.    An attempt was made to describe the morphology of humus profiles not only qualita-  tively but, with stereological methods, also quantitatively, using two examples. The two  profiles were situated in a pair of beech forests very close to one another (old stand,  BE1, and a thicket by natural regeneration, BE2); aspect and mineral soil were the same.  On polished blocks, eleven morphographic features were quantitatively estimated  under a stereomicroscope according to seven stereologic methods. Five methods use  eyepiece graticules and two methods a semi-automatic image analyzer. The observed  features were: number of leaf layers; organic fine material in F- and H-horizons; distinct-  ness of transition from humus cover into mineral soil material; number of horizontal  fissures; leaf residues in Ah-horizon; rootlength density; root volume density, enchytraeid  droppings; voids &gt; 20 am; smooth lobular void boundaries (as traces of earthworm activ-  ity); medium sand, coarse sand and stones. The measurements demonstrated that the  qualitative differences between the two profile images could be expressed quantitatively  to a large extent.  The quantitative differences could be interpreted ecologically: low numbers of leaf  layers in the old stand, which result from blowing away of the litter, cause frequent  desiccation of the soil surface. Thereby the activity of soil animals which mix the organic  material into the mineral soil is impeded, and a thin humus cover develops, overlying a  dense, fissured mineral soil. The high number of leaf layers in the thicket results from  blowing in of litter and of increased litter production at this place. Below the leaf layers,  the soil remains moist so that mixing activity of large earthworm species is possible;  there are also favourable conditions for voles, which loosen the uppermost part of the  soil. On the whole there is a cyclic change of humus forms (between mull and mull-like  moder), the primary cause of which is just the change in the tree stand.    ZUSAMMENFASSUNG    Es wurde an zwei Beispielen versucht die Morphologie yon Humusprofilen, nicht nur  qualitativ sondern mit stereologisehen Methoden auch quantitativ, zu erfassen. Die beiden  Profile lagen in zwei nah benachbarten Buchenbest~nden (Altbestand BE1 und Dickung  aus Naturverjiingung BE2), die in Exposition und Mineralboden gleich sind.  An Anschliffen wurden elf Merkmale nach sieben verschiedenen stereologischen    0016-7061/83/$03.00  1983 Elsevier Science Publishers B.V.    240    Verfahren unter Stereomikroskop quantitativ bestimmt. F~inf der Verfahren arbeiteten  mit  Okular-Strichplatten, zwei mit einem halbautomatischen Bildanalyseger~'t.  Die  Merkmale waren: Zahl der Blattschichten; M~/chtigkeit organischer Feinsubstanz in F  und H-Horizont; Sch~'rfe des Ubergangs von der Humusauflage in den Mineralbodem  Zahl horizontaler Risse; Blattreste im Ah-Horizont; Wurzell~nge; Volumanteil von Wurzel  resten, yon Enchytraeenlosungen und yon Hohlr~umen; glatte bogige Hohlraumgrenzen  (als Spuren von Regenwurmt~tigkeit); Volumantefl yon Mittelsand, Grobsand, Grus,  Steinen. Die Messungen zeigten dass die qualitativen Verschiedenheiten der beiden ProfiL  bilder auf diese Weise zu einem guten Teil quantitativ erfasst werden kSnnen.  Die  quantitativ  erarbeiteten  Unterschiede lassen sich ~kologisch interpretieren:  Geringe Blattschichtenzahl im Altbestand, die eine Folge yon Streuabwehung ist, ffihrt  zu h~ufigerer Austrocknung der Bodenoberfl~che. Das hemmt die T~'tigkeit yon Bodenr  tieren, die die organische Substanz in den Mineralboden einmischen, und es entsteht  eine geringm~'chtige Humusauflage und darunter ein dichter, rissiger Mineralboden. Die  hohe Blattschichtenzahl in der Dickung ist Folge yon Streueinwehung und von erhShter  Produktion am Ort. Darunter bleibt der Oberboden frisch und ermSglicht Vermischungs-  t~/tigkeit yon grossen Regenw~irmern; ausserdem bieten sich g~instige Bedingungen ffir  Wfihlm~'use, die den Oberboden sehr stark lockern. Im Ganzen handelt es sich um einen  zyklischen Wechsel der Humusformen (zwischen Mull und mullartigem Moder), der  primer lediglich vom Wechsel im Baumbestand bedingt wird.    EINLEITUNG    Die M5glichkeiten qualitativer Untersuchungen yon Humusprofilen in  Anschliffen und Dfinnschliffen werden seit langem genutzt (z.B. Kubiena,  1943;  Zachariae,  1965).  Quantitative  Auswertungen  wurden ebenfalls  schon vor einiger Zeit untemommen (z.B. Bal, 1970). Sie sind yon beson-  derem Interesse dort, wo Unterschiede zwischen gut vergleichbaren Stand-  orten herausgearbeitet werden sollen (z,B. Babel, 1974). Sie werden er-  leichtert durch die Fortschritte, die die Stereologie seit ca. anderthalb  Jahrzehnten macht (Weibel, 1979).  Quantitativen Auswertungen muss die qualitative Analyse des Schliff-  bildes auf messbare Merkmale hin vorangehen (Babel, 1977). Soweit es  mSglich ist, Merkmale yon bekanntem 5kologischem Inhalt zu fassen, kann  so eine objektive Basis ffir 5kologische Interpretationen erarbeitet werden.  In der vorliegenden Arbeit werden von zwei benachbarten Untersuchungs-  fl~ichen Anschliffe untersucht. Dabei werden zwei Ziele verfolgt. Erstens  soll der subjektiv sofort erkennbare Unterschied im Habitus der Profilbilder  mSglichst weitgehend in quantitativen Unterschieden yon Einzelmerkmalen  erscheinen. Zweitens soUen diese quantitativen Einzelunterschiede eine  5kologische Interpretation der Habitusunterschiede ermSglichen. Damit  soll nicht nur ein Beitrag zur Kenntnis der Okologie der beiden Humusprofile  und ihrer Wechselbeziehungen mit den anderen StandortsgrSssen sondern  auch ein Beitrag zur Problematik ihrer humussystematischen Stellung ge-  geben werden (s.a. Babel, 1981b). Absicht dieser Arbeit ist ausserdem, einige  stereologische Methoden in ihrer Anpassung an humusmorphologische  Fragen erstmals im Detail vorzustellen.    TABELLE I  Die Humusprofile der beiden Untersuehungsfl~ehen (Aufnahmen repr//sentativ erseheinender Profile im Gel~inde am 26.7.74; zur    Horizontgliederung*l und Ansprache der Merkmale siehe Babel, 1971)  Horizont Allgemeine Angaben                      Gefiige  M~ichtig-  Uber-   Farbe.2   Feuchte     Ko-       Dichte  keit      gang              (0--5)*3     h~irenz    (1--5)*3  (mm)     (1--5)*3                          (0--5)*3    Lebende Bestandteile    schichtig weitere.2      Fein-     Pilz-  (plattig)  Geffige-       wurzeln  hyphen  (0--5)*3  angaben       (0--5)*3  (0--5)*~    BE1 (Buchenaltbestand)  Lnv       5       4                  1            0         1          1                       0         0  LvFr      2        1                  2            1         2          1                       0         0  Fr         2        1       dbr       2            2--3      2--3       2                       0         0  Fm        4        1       dbr       2--3         4         4          2                       1--2      0  H          3        1       sbr       2--3         3         3          0                       3         0  Ahh        5        1        dbrgr     2             3--4      4          0         koh(krii)      4          2  AhBvg   90               gr        2           3--4      4--5     (2)       koh(pla)      2        1--2    BE2 (Buchendickung)  Ln        5       1                 1           0        1         0                      0        0  Lv      35      3              3         1--2     1--2     2                 0       1(2)  (Lv)Ahh  15        1        grbr       2--3          1--2      2          0         krii            3--4      0(3)  AhBgv   40       3       brgr      2--3         2--3      3          0        krfikoh        2--3      0(3)  1 Horizontsymbole: Ln: Horizont aus unver~indert erscheinenden Bestandsabfi~llen (Pflanzenresten); Lv: Horizont aus ver~indert  erscheinenden Pflanzenresten, aber ohne organisches Feinmaterial; Fr: vorherrschend Pflanzenreste, dazu organisches Feinmaterial  (ca. 10--30%); Fro: Pflanzenreste und org. Feinmaterial in etwa gleichen Anteilen (ca. 30--70%); H: deutlich ~iberwiegend minera-  lisches Feinmaterial; Ahh: stark humoser oberer Teil des Ah.  2 Abkiirzungen: brgr: braungrau; dbr: dunkelbraun; dbrgr: dunkelbraungrau; gr: grau; grbr: graubraun; koh: koh~rent; krii: kriimelig;  pla: plattig; sbr: schwarzbraun.  3 Schiitzziffern: 1: sehr unscharf, sehr gering, sehr selten; 5: sehr scharf, sehr hoch, sehr hiiufig.    b~    242    UNTERSUCHUNGSFLACHEN    Die beiden Untersuchungsfl~ichen liegen 20 m voneinander entfernt in  einem Buchenaltbestand (BE1) und einer Buchendickung aus Naturver-  jfingung (BE2). Sie gehSren zum Bannwald Eisenbachhain {BE), einem seit  30--40 Jahren nicht mehr bewirtschafteten und nicht mehr genutzten  Waldbestand im SchSnbuch in Sfidwestdeutschland in 470 m MeereshShe.  Die langj~ihrigen Jahresmittelwerte f(ir die Temperatur sind etwa 8,4, ffir  die Niederschl~ige 740 mm. Die geologische Unterlage ist Lias alpha 1+2  (Psilonotenton und Angulatensandstein). Im Bereich des Bodenprofils liegt  eine Fliesserdedecke vor, die vorwiegend aus Angulatensandstein gebildet  ist; nach oben enthiilt sie einen zunehmenden Anteil an kalkfreiem LSss.  Vereinzelte kleine Gesteinsfragmente des Angulatensandsteins finden sich  bis an die Oberfl~che. Der Bodentyp ist eine pseudovergleyte Braunerde,  die Bodenart ein schluffiger Lehm.  Beide Untersuchungsfl~ichen sind ca. 4nach Sfiden geneigt. Die erste  Fl~iche (BE1) tr~igt einen 160j~ihrigen Buchenaltbestand mit sehr geringer  Strauchschicht (Buche), wenig Krautschicht (Luzula luzuloides u.a.) und ca.  15% Moosschicht (Polytrichum formosum u.a.). Die zweite Fl~iche (BE2)  ist 20 m yon der ersten entfemt auf demselben Hang; sie tr~igt eine 15j~ihrige  Buchendickung aus Naturverjiingung und keine Bodenvegetation. (N~here  Angaben zu den Standorten in Babel, 1981b).  Die Humusprofile wurden am 26.7.1974 wie in Tabelle I beschrieben.  Ihre Hauptunterschiede liegen im Fehlen des H-Horizonts und im lockereren  Ahh-Horizont in BE2. Das Profil in BE1 ist nach der Gel~indeaufnahme  mullartiger Moder (Von Zezschwitz, 1976) in seiner Sonderausbildung  Hagerhumus, das Profil in BE2 ist Mull (Abbildungen in Babel, 1979 und  1981b; Definitionen der Humusprofilhorizonte siehe bei Tabelle I).    METHODEN    Es wurden am 26.7.1974 yon jeder Fl~iche 6 Kubienakastenproben, Tiefe  0--8 cm (ab L-Oberfl~iche) genommen. Nach Lufttrocknung und Tr~inkung  mit Polyesterharz wurde yon jeder Probe 1 vertikaler Anschliff 60 X 80 mm  hergestellt. (Diese Zahlen yon K~isten und yon Schliffen haben sich empirisch  in unseren Arbeiten als giinstiger Kompromiss zwischen Arbeitsaufwand  und Varianz der Ergebnisse ergeben; zu denselben Zahlen kommen fibrigens  Murphy und Banfield (1978) in einer statistischen Untersuchung fiber  Hohlraummessungen.) An den Anschliffen wurde eine Anzahl yon Merk-  malen quantitativ bestimmt. Vor Beginn der Messungen wurde mit blossem  Auge und Kontrolle unter Stereomikroskop 8X die Mineralbodenoberfl~iche  auf dem Deckglas mit 0,7 mm breitem Filzstiftstrich markiert; so wurde eine  feste Bezugslinie f(ir die Tiefenangaben erhalten. Dutch parallelversetzte  Markiemngen wurde der Mineralboden gewShnlich in die Tiefenstufen 0--15  mm und 15--40 mm unterteilt; die erste wurde so gew~ihlt, weil sie am    243    ehesten, besonders in BE1, dem Ahh entsprach, die zweite, weil bis zu dieser  Tiefe alle Anschliffe ungestSrt vorlagen. Sie entspricht dem Obergangsbe-  reich vom Ah zum Bvg. Es wurde, sofern nicht anders angegeben, mit dem  Stereomikroskop mit Objektffihrer und mit Okularstrichplatten, die der  jeweiligen Messaufgabe angepasst waren, gearbeitet. Bei den Z~ihlungen  wurde gewShnlich ein mechanisches Z~hlger~t verwendet.  Filr einzelne  Aufgaben wurde ein halbautomatisches Bildanalyseger~it eingesetzt (Kon-  tron, MOP AM02). Es wurden jeweils ca. 8--10 mm breite Randzonen des  Pdiparates wegen eventueller StSrungen durch die Preparation nicht in die  Messungen einbezogen. Alle Merkmale wurden vom gleichen Bearbeiter  bestimmt (AC), ffinf yon ihnen auch yon einem zweiten. Filr genauere  qualitative Ansprachen wurden parallel zu den Anschliffen je Untersuchungs-  fl/~che zwei Dfinnschliffe im selben Format hergestellt.  Die stereoskopischen Verfahren sind an je einem Beispiel in Abb. 5 verein-  facht dargestellt.    01 Zahl der Blattschichten    Zweck der Bestimmung. Die M~ichtigkeit des L-Horizontes differenziert  laut Tabelle I beide Fl~chen sehr gut. Sie ist vor allem dutch die Zahl der  Blattschichten bedingt. Hohe Zahl bedeutet guten Schutz der tieferliegenden  Bl~itter vor ungfinstigen klimatischen Bedingungen, damit verbesserte mi-  krobielle Vorzersetzung, die wiederum die mechanische Zerkleinerung durch  Tiere erleichtert. Wenn die j~ihrliche Zufuhr von Blattschichten bekannt ist,  ist die vorhandene Blattschichtenzahl ein Mass ffir die Geschwindigkeit der  Streuverarbeitung (Babel, 1972, 1981b).  Verfahren. Schnittpunktz~hlung. Es wird die Zahl der Blattschichten er-  mittelt, indem die Zahl der Schnittpunkte bestimmt wird, welche vertikale  Testlinien mit den horizontal liegenden Blattresten bilden; s~mtliche Blatt-  reste, auch die in den Mineralboden eingemischten, werden gez~ihlt. In sehr  geringem Umfang konnten Verwechslungen mit Knospenschuppen- und  Korkgeweberesten nicht ausgeschlossen werden.  VergrSssemng 16X; 6 Testlinien pro Anschliff (Okularstrichplatte) in  Abst~inden von 6,4 mm voneinander. Erhalten wird eine dimensionslose  Zahl. (Sie entspricht etwa dem Verh~iltnis einfache Blattfl~che/Bodenober-  fl~iche. Auf eine Umrechnung der Blattschichten auf Blattoberfl~iche wurde  aber verzichtet; die Werte w~iren um einige % grSsser, da die Bl~itter um  im Mittel ca. 15yon der Horizontalen abweichen. Eine so erhaltene Korrek-  tur der Ergebnisse l~ige noch weit unter der Standardabweichung. Die mit-  geteilten Werte kSnnen also als ausreichende N~iherung ffir die Blattfl~ichen  betrachtet werden.)    02 Organische Feinsubstanz in F- und H-Horizont    Zweck. Als Mass fiir die M~ichtigkeit dieser Auflagehorizonte im engeren    244    Sinne wurde die Schichtdicke der in ihnen enthaltenen organischen Fein-  substanz, also ohne Pflanzenreste, bestimmt. Denn die organische Fein-  substanz (die im Wesentlichen aus Bodentiert~itigkeit hervorgegangen ist  und nicht in den Mineralboden eingemischt wurde) ist das wichtigste Charm  kteristikum dieser Horizonte; ihre Schichtdicke ist proportional zu ihrer  Masse pro Einheit der Bodenoberfl~iche.  Verfahren. Sehnenl/~ngenmessung. Von der L-Horizont-Untergrenze bis  zur Mineralbodenoberfl~iche wurden mittels Okularmikrometer alle Partien  organischer Feinsubstanz, die yon einer vertikal liegenden Okularmikrometer-  skala geschnitten wurden, in ihrer L~inge gemessen; angegeben wird die  durchschnittliche Summe der L~ingen pro Vertikale. Hohlr~iume &lt; 60 um  wurden mitgemessen. Als L-Untergrenze wurden BlOtter gewertet, oberhalb  derer keine oder weniger als 10% Feinsubstanz lag.  VergrSsserung 8 pro Anschliff 5 vertikal gelegte Okularmikrometer-  skalen in je 9 mm Abstand voneinander.    03 Schiirfe des ~Jbergangs yon der Humusauflage in den Mineralboden  (Abb. 1, 2 und 6)    Zweck. Das Merkmal charakterisiert die Haupt-Humusformen, indem der  muUartige Moder einen weniger scharfen tJbergang hat als der Mull (Brun,  1978) und der Moder einen weniger scharfen [lbergang als der Rohhumus  (Von Zezschwitz, 1976). Der unscharfe Ubergang entsteht anscheinend  Abb. 1. A. Mullartiger Moder unter Buchen-Altbestand BE1, unscharfer i)bergang yon  der Humusauflage in den Mineralboden. Am oberen Bildrand F-Horizont (mit hetlen,  quergeschnittenen Blattresten; dazwischen organisches Feinmaterial, tells in Form un-  deutlicher Enchytraeenlosungen); darunter bis etwa Bildmitte H-Horizont (fast nut or-  ganisches Feinmaterial); darunter Obergangsbereich mit helleren, st~/rker mineralischen  Bereichen (so besonders gealterte Regenwurmlosungen etwas unter Bildmitte) und mit  dunkleren, iiberwiegend organischen Bereiehen; am unteren Bildrand ziemlich dichter  AhBvg-Horizont mit einzelnen Wurzeln und Blattresten. Der unscharfe Ubergang entsteht  dadurch, dass die Vermischungst//tigkeit yon Tieren nicht sehr stark und auf eine schmale  Zone beschr~'nkt ist (hier ca. 6 mm). BE1, Anschliff, nat. BitdhShe 11 ram.  B. Schemazeichnung zu A (nur die an der Anschliff-Oberflb'che anstehenden Teile sind  gezeichnet, dadurch stellenweise etwas anderer Bildeindruck als bei A).  Fig. 1. A. Mull-like moder under old beech stand BE1. Indistinct transition from humus  cover to the mineral soil. At the upper edge F-horizon (with bright cross-sections of leaf  residues; between them organic fine material, in part formed from indistinct enchytraeid  droppings); below, down to the middle of the figure, H-horizon (almost entirely organic  fine material); below a transition zone with brighter, more mineral areas (e.g. aged earth-  worm casts somewhat below centre) and with darker, more organic areas; at the lower  edge rather dense AhBvg-horizon with some roots and leaf residues. The indistinct transi-  tion zone is caused by mixing activity of animals which is rather weak and is limited to  a narrow zone (here about 6 mm thick). BE1, polished block, natural frame height 11  mm.  B. Schematic drawing corresponding to A (only those units are shown which occur at  the surface of the block; therefore, in some places the image seems to be somewhat dif-  ferent from that of A). The legend is (lst line): leaf residues -- other plant residues --  roots -- organic fine material; (2nd line) organic fine material with mineral material --  mineral with organic fine material -- mineral material.    ~,sq nS u!w~  ' ~sq nsu!aj'SJo    S-I oJO J,!uJ  .~qns u!u.~  ~     4~4u~ u!w 1,!~u ,~-~ ~Jo  JlazjnM Om   a~sajuazuel&amp;=l aJapue~,,~   a~saJ~ell~    246    Abb. 2. Mull unter Buchen-NaturverjiJngung BE2, scharfer [)bergang vom L-Horizont  in den Mineralboden. Obere Bildh~lfte: L aus Bl~ttern und eingerollten Knospenschup-  pen; untere Bildh~lfte: Ahh aus locker liegenden Aggregaten mineralischen Boden-  materials mit verschiedenen Humusgehalten (das helle, glattfl~/chige Aggregat rechts der  Bildmitte ist eine Regenwurmlosung; die rauhfl~ichigen Aggregate sind durch W~hlmaus-  t~/tigkeit entstanden). Der scharfe Ubergang ist aus dem in Abb. 1 gezeigten Zustand da-  durch entstanden, dass Regenwiirmer und Wiihlm~/use schwach humoses Material bis  direkt unter den L-Horizont, stark humoses Material abet bis in einige cm Tiefe gebracht  haben. BE2, Anschliff, nat. BildhShe 11 mm.  Fig. 2. Mull under natural regeneration of beech, BE2. Distinct transition from the L-  horizon to the mineral soil. Upper half: L-horizon of leaves and rolled bud scales; lower  half: Ahh of loose-lying aggregates of mineral material with various humus contents (the  bright, smooth-edged aggregate at right is an earthworm cast; the rough-edged aggregates  are formed by activities of voles). The distinct transition has developed from the state  shown in Fig. 1 as earthworms and voles have brought material with low humus content  up to the lower edge of the L-horizon and have taken material rich in humus down to  some cm depth. BE2, polished block, natural frame height 11 mm.  im wesentlichen durch Vermischung organischer mit mineralischer Substanz  durch kleine, sich vertikal nicht sehr stark bewegende Bodentiere.  Verfahren. Punktz~ihlung an Testreihen. Es wurden in 1, 2, 3 . . . 10 mm  Abstand yon der Mineralbodenoberfl~iche nach oben und nach unten nach  dem Prinzip des Punktz~ihlverfahrens die Anteile organischer und minera-  lischer Gemengteile ermittelt. [)berwiegend organische Feinsubstanz wurde  als organisch, iiberwiegend mineralische Feinsubstanz als mineralisch ge-  z~ihlt. Wurzeln wurden nicht beriicksichtigt.    247    VergrSsserung 20 selbsthergestellte Okular-Strichplatte aus Plexiglas  mit einer vertikalen Geraden, auf der je 1 mm voneinander entfernte Schnitt-  punkte eingezeichnet sind, die als Ziihlpunkte dienen. Nach jeder Ziihlung  wird das Objekt mithilfe des Objektfiihrers 1 mm horizontal weitergestellt  und zwar so, dass der 0-Punkt der Testlinie immer wieder auf die Mineral-  bodenoberfl~iche zu liegen kommt. Pro Anschliff wird so an 40 Testlinien  nach oben und an 40 nach unten gez~ihlt, so dass ffir jeden Tiefenabschnitt  von 1 mm 40 Z/ihlpunkte pro Anschliff erhalten werden. Die Ziihlergebnisse  werden ffir jede Tiefe in Anteilen organischer Substanz an der Summe von  organischer und mineralischer Substanz ausgedrfickt.  Das Verfahren hat 2 Nachtefle. Die Unterscheidung iiberwiegend minera-  lischer yon iiberwiegend organischen Einheiten ist rein morphologisch nicht  sauber mSglich. Hier wiire eventuell eine Verbesserung mit der Mikrosonde  mSglich (z.B. steigender Si-Anteil an der festen Substanz). Die subjektive  Festlegung der Mineralbodenoberfliiche muss sich direkt bemerkbar machen:  Je stoker sie um die wirkliche Grenze schwankt, desto unschiirfer wird der  Ubergang erhalten. An einer Methode zur objektiven Festlegung wird ge-  arbeitet.    04 Zahl horizontaler Risse (Abb. 3)    Zwech. Die beiden Humusprofile unterscheiden sich in der Ausbildung  plattigen Geffiges (Tabelte I). Dies ist durch abiologische Vorgiinge ent-  standen (vor allem durch Frost). Die MessgrSsse dafiir sind horizontale  Risse.  Verfahren. Schnittpunktzghlung. Das Messprinzip ist das gleiche wie bei  der Ermittlung der Blattschichtenzahl (Methode 01). Gezg_hlt wurden alle  gut erkennbaren Risse bis maximal 60 pm Breite (ihre Mindestbreite ist  etwa 15 pm). Weitere Bedingungen waren, dass sie mindestens 260 pm lang  sind, in der Breite nicht um mehr als 20 pm schwanken und hSchstens um  30von der Horizontalen abweichen.  VergrSssemng 32 Strichgitter 5 5 (10 10 mm). Zur Erkennung  des Maximaldurchmessers diente ein Orientierungspunkt im Strichgitter mit  60 t~m Durchmesser im Objekt, der Maximalwinkel fand sich ebenfalls an-  genghert im Strichgitter (zwei Skalenteile vertikal, ein horizontal: 26.6.  Gez~ihlt wurden die Schnittpunkte der Risse mit einer Vertikalen des Strich-  gitters. Pro Anschliff wurden 29 Vertikale in Abstiinden yon je 1.6 mm fiber  die Tiefen 0--15 und 15--40 mm gelegt. Erhalten wird als Mittelwert aus  allen Vertikalen die Zahl der auf die Horizontale projizierten Risse im be-  treffenden Tiefenabschnitt.    05 Blattreste im Ah-Horizont    Zwech. Oberirdische Pflanzenreste gelangen in den Mineralboden iiber-  wiegend durch Tiitigkeit yon Tieren. Ihre Einmischung wirkt der Bildung    248    Abb. 3. Horizontale Risse im obersten Tell des Mineralbodens des mullartigen Moders  unter Buchen-Altbestand (AhBvg-Horizont). Lebende und tote Wurzeln (z.B. in Gruppen  in der unteren Bildhh'lfte Mitte und halblinks), meist um 0,1 mm Die Risse entstehen  vorwiegend dutch Frost, sie bleiben das ganze Jahr fiber gut erhalten, da Bodenbewegun-  gen durch gr6ssere Bodentiere fast ganz fehlen. BE1, 8--30 mm unter Mineralbodenober-  fl~/che, Anschliff, nat. Bildh6he 22 ram.  Fig. 3. Horizontal fissures in the uppermost part of the mineral soil under the old beech  stand (AhBvg horizon). Living and dead roots (e.g. in groups in the lower half in the  middle and half left, around 0.1 mm. The fissures are formed mostly by frost action;  they are preserved during summer as soil turbation by big animals is almost completely  missing. BE1, 8--30 mm below surface of mineral soil, polished block, natural frame  height 22 ram.    von Humusauflagen entgegen. Sie sind also ein Merkmal yon Mull.  Verfahren.  L~ingenmessung  mit  halbautomatischem  Bildanalyseger~it.  Wegen der geringen Mengen wurden nicht die Volumenanteile sondern die  Summe der L~ingen der eingemischten Blattstiicke bestimmt. Gemessen  wurden alle sicher erkennbaren Blattreste; ihre Mindestl~inge war ca. 150 pm;  Verwechslung mit Knospenschuppen- und Korkgeweberesten war weit-  gehend ausgeschlossen.  Vergr6sserung 25X. Die L~ingserstreckung der Blattreste wurde mit einem  Zeichenger~it bei bekanntem Abbildungsmasstab gezeichnet und auf der  Zeichnung mit einem halbautomatischen Bildanalysege~t (Fa. Kontron)  gemessen. (Dass nicht direkt mit dem Stereomikroskop und Zeichenger/it    249    am Bildanalysegedit gearbeitet wurde, hatte arbeitstechnische Grfinde:  die Kontrolle vollst~indiger Erfassung der Blattreste wurde erleichtert.) Ffir  die Umrechnung auf L~ingen/cm2 wurde die Gr5sse der untersuchten An-  schlifffl~iche ebenfalls mit dem Kontron-Ger~it bestimmt. Die Blattfl~ichen/  cm3 Bodenvolumen ergaben sich schliesslich aus der stereologischen Formel:  Blattfl~iche (cm2)        Blattl~inge (cm)  =  f.  Bodenvolum (cm3)       Anschlifffl~iche (cm2)  f ist nach Weibel (1979) ffir fl~ichige Strukturen ohne Vorzugsorientierung  41~.    06 Wurzelliingen (Abb. 3 und Tabelle III)    Zweck. Die Konzentrationen toter und lebender Baumwurzeln im Humus-  profil von W~ildern charakterisieren die Mikromilieu-Bedingungen. Wenn  nicht Wurzelhemmung durch Sauerstoffmangel o.~i. vorliegt, sind bei ~ihn-  lichem Pflanzenbestand in gleichen Horizonten die Konzentrationen geringer  bei hohen N~ihrstoffangeboten und gfinstigem Wasserhaushalt (vgl. Babel,  1981a).  Verfahren.  Z~ihlung yon Durchstosspunkten (in der stereologischen  Literatur "Schnittprofilen"). Die Anzahl der Wurzeln auf der Anschliff-  fl/iche ist der L~inge der Wurzeln im Bodenvolumen proportional. Es wurden  6 verschiedene Klassen von Baumwurzeln gez~ihlt: "lebende", "tote, ge-  rundet", "tote, kantig", jeweils mit 80--300 t~m und 300--1000 t~m Durch-  messer. (Wurzeln &lt; 80 pm waren sehr selten.) Als "lebend" wurden solche  gezfihlt, die einen hellen Zentralzylinder und eine geschlossene, gerundete  Kontur zeigten; als "tot, gerundet" solche die gerundete Kontur und ent-  weder einen zentralen Hohlraum oder rotbraune bis dunkle Farben im  Zentrum zeigten; als "tot, kantig" solche Stficke, die kantige Konturen  zeigten und im tibrigen den "toten, gerundeten" glichen. Beispiele ffir diese  Klassen wurden vor Beginn der Z~ihlung in Zeichnungen festgehalten. (Es  ist klar, dass eine Unterscheidung wirklich noch fungierender von toten  Wurzeln mit diesen Kriterien und tiberhaupt an Anschliffen nicht voll ge-  troffen werden kann.) Verwechslungen mit den helleren Wurzeln der Boden-  vegetation (an BE1) waren ausgeschlossen.  Vergr6sserung 32X; Okularstrichgitter 5 X 5 mit GrSsse von 3,2 X 3,2  mm2 im Objekt mit zus~itzlich angebrachten Markierungen ffir die L{ingen  80, 300 und 1000 t~m (ffir die Grenzen der Durchmesserklassen). Die Mess-  felder wurden so gelegt, dass sie die Humusauflage sowie die Tiefen 0--15  und 15--40 mm unter Mineralbodenoberfl~iche jeweils zu etwa 60--80% der  im Anschliff vorhandenen Fliiche in regelm~issiger Verteilung abdeckten. Die  Berechnung erfolgte nach der Formel (vgl. Weibel, 1979):  Wurzell~ge (cm)        Wurzelzahl  =2"  Bodenvolum (cm3)       Anschlifffl~iche (cm2)    TABELLE II  Ergebnisse der Messungen an den Anschliffen (Details fiir einige Merkmale siehe Tabelle III und IV sowie Abb. 6--7)    b~    Merkmal                                               Tiefe     BE1 (Altbestand) Statist.       BE2 (Dickung)  (ram)    ~       s         Sicherung* ~   .~        s  01  Zahl der Blattschiehten                                           2,45     2,40     **              9,69      4,14  02  organische Feinsubstanz in Fund H (mm)                      6,05    2,45    *              1,35      1,80  03  Sehh'rfe des 0bergangs yon Auf-                      3--1":   81                              89  lage in Ah-Horizont (Abb. 5)                      1--3     15                s.Abb.5       1--5  Zahl horizontaler Risse                                 0--15     1,25    0,66     *               0,31      0,17    15--40    7,34    3,20    **             1,00      0,69  0--15     0,072   0,077   --               0,196     0,118  15--40     0,001   0,001   *               0,149     0,132  Auflage   17,2      6,8      *               6,6       4,3  0--15        29,0          13,3             --                              13,6              10,8  15--40    12,4      6,9      k _               9,2       4,7  Auflage   19,2      4,8      ***             3,5       1,1  0--15    74,6     12,5      ***            33,8      11,6  15--40   42,0     15,0      --             33,2      15,8  0--15     0,75    0,27     --               0,49      0,25  15--40     0,41     0,42     --               0,38      0,21  0--15     1,89    0,76    *              0,91      0,29  15--40          1,22         0,43         --                            0,88            0,36  0--15     1,13    0,81     --               1,36      1,10  15--40     0,20    0.13     *               1,31      0,70  0--15         4,29         3,05         --                            2,69            1,88  15--40           0,90          0,41           --                                3,14              2,41  10--0     57,3     10,4      ***4           75,9       4,5  0--15   25,0     8,3      **            47,3       9,8  15--40    14,4      6,9      *              28,8      10,3  0--40    7,8              **            13,4  0--40     0,29    0,09     --               0,26      0,14  0--40     7,43    6,35     --               5,93      5,90    04    05    06    07    08    O9  10  11    Blattreste im Ah (cm2/cm3)    Wurzell~/nge (80--1000 am) (cm/cm~) (Tabelle III)  lebend    tot, gerundet    Wurzelvolumen (80--1000 um) (%).1 (Abb. 6)  lebend  tot, gerundet  Enehytraeenlosungen ( Vol.% )* 3 deutlich  undeutlich  Hohlr~/ume &gt; 20 ~m (Vol.%).3 (Abb. 7)    glatte, bogige Hohlraumgrenzen (cm - 2) (Tabelle IV)  Mittelsand (200--600 ~m ) ( Vol.% )* 3  Grobsand, Grus, Steine (&gt; 600 #m) (Vol.%).3    *~ Sieherung der Differenz zwischen BE1 und BE2 bei n = 6 (6 Anschliffe), fiJr Merkmate 01, 04 und 10 nach Test fiir Vergleich zweier  H~ufigkeiten, fiir die anderen nach t-Test.  ,2 Angegeben ist organische Substanz/organische + mineralische Substanz in den untersten 3 mm der Auflage (3  1 ) und den obersten  3 mm des Mineralbodens, ]eweils in %.  *3 Alle Angaben in Vol.% sind auf Bodenvolumen bezogen ausser fiir Merkmal 11, dort ist auf Volum der mineralischen Substanz  bezogen.  *4 Zur Sieherung in den mm-Tiefenabschnitten siehe Abb. 7.    TABELLE III    251    Wurzell/ingen (cm/cm3) (siehe Merkmal 06)  BE1           BE2            BE1          BE2  Wurzeln       80--300 um    Wurzeln       300--1000 ~m    Au flage  "lebend"          14,84   *      5,78          2,34          0,86  "tot, gerundet"    13,10   **     2,78          6,12      *   0,76  "tot, kantig"       0,20          0,00          0,00          0,00    0--15 mm  "lebend"          22,86         12,28          6,10          2,10  "tot, gerundet"    65,72   **    30,72           8,88      *   3,12  "tot, kantig"       1,70          1,42          0,06          0,00    15--40 mm  "lebend"           9,92          8,08          2,44          1,14  "tot, gerundet"   36,48         29,96           5,56          3,26  "tot, kantig"       1,86          1,56          0,08          0,06    * Differenz zwischen BE1 und BE2 statistisch gesichert.    (Die exakte Anwendung des Faktors 2 setzt Zufallsorientierung der Wurzeln  voraus. Da eine leichte horizontale Vorzugsorientierung vorliegt, ist der  Faktor etwas geringer aber sicher grSsser als ~/2, welches der Faktor ffir  L/ingenbestimmung in einer Ebene ist. Die L/ingenangaben in Tabellen II  und III sind danach um ca. 10% zu hoch).    07 Volumanteil der Wurzeln    Zweck. Es sollte eine andere Methode der Wurzelbestimmung als bei  Methode 06 beschrieben zum Vergleich eingesetzt werden, ausserdem eine,  die einen Vergleich mit den anderen Volumanteilsbestimmungen erlaubt.  Verfahren. Punktz/ihlung mit Punktgitter. (Diese Methode wird boden-  mikromorphologisch oft eingesetzt.} Das Verh~iltnis der Trefferpunkte (auf  Wurzeln fallender Punkte), die mit einem Okular-Punktgitter auf der An-  schlifffl/iche erzielt werden, zur Gesamtpunktzahl ist gleich dem Volumanteil  der Wurzeln -- Wurzelklassen wie bei Methode 06.  Vergr5sserung 32X; Strichgitter 20 X 20 = 400 Punkte; die GrSsse des  Strichgitters (Messfelds) im Objekt war 10,24 mm2, der Punktabstand also  160 pm. Die Messfelder wurden wie unter 06 angegeben fiber die Anschliff-  fl/iche verteilt; in Tiefe 0--15 mm ergaben sich 19200 Z~ihlpunkte pro  Anschliff, in Tiefe 15--40 mm 44800.  Ausserdem wurde bei der Bestimmung der Sch/irfe des Ubergangs von  Auflage zum Ah und bei der Bestimmung der Hohlr/iume die Wurzelver-  teilung in mm-Tiefenabschnitten erfasst; Verfahren wie bei Methode 03  (Abb. 7).    252    08 Enchy traeen-Losungen (A bb. 4)    Zweck. Enchytraeen sind feuchteliebende, im fibrigen aber anspruchslose  Tiere. Ihr Einfluss auf das Bodengefiige wurde wiederholt zur Differenzierung  verschiedener Humusprofile verwendet (z.B. Babel, 1974).  Verfahren. Punktz~ihlung mit Punktgitter. Die Enchytraeen-Losungen,  die fast immer in Gruppen zusammenliegen, sind im typischen Fall 60 pm  grosse, etwa isometrische, rauhfl~ichige Aggregate (Babel, 1968). Sie wurden  in 2 Klassen gez~ihlt: deutliche, das waren mit mehr als der Hiilfte der Kontur  erkennbare Losungen, und undeutliche. Erfasst wurden Aggregate bis 150  gm Durchmesser. Verwechslungen mit Collembolen-Losungen sind nicht  ausgeschlossen (Rusek, 1975); im Material sind aber Enchytraeenlosungen  mit Sicherheit weit h/iufiger.    Abb. 4. Enchytraeeniosungen (Detail aus Abb. 3). Die 50 bis 100 ~m grossen Losungen  liegen in einem grSsseren Hohlraum in lockerer Packung; sie sind st~xker humos als die  Umgebung. Die Tiere haben wahrscheinlich Feinwurzeln, die sich in dem Hohlraum ent-  wickelt hatten, nach dem Absterben zusammen mit mineralischem Material gefressen.  BE1, Anschliff, natiirliche Bildh6he 5,5 ram.  Fig. 4. Enchytraeid droppings (detail from Fig. 3). The droppings are 50--100 #m in  diameter and are loosely packed in a big void; they are richer in humus than the sur-  rounding soil material. The animals axe likely to have eaten residues of roots together  with mineral material. BE1, polished block, natural frame height 5.5 mm.    TABELLE IV  Glatte, bogige Hohlraumgrenzen (siehe Abschnitt 3.10) mit L~inge ab 0,5 mm und Formfaktor ab 0,3 (entspricht fI6chstradius 1,12  mm) auf den Anschliffen a, b, c, d, e, f; Tiefe 0  40 ram; Anzahlen pro 22 cm2 Anschlifffla:che  Form-   An-      BE1   L~inge in mm:                                      BE2   L~nge in mm:  faktor   sch|iff    0,5       0,6       0,7       0,8       0,9       1,0       1,1        1,2        t,3           0,5       0,6       0,7       0,8       0,9       1,0       1,1        1,2        1,3    0,3      a          5     3    2                                              13     9    11    3            3                   1  b          6     2    2     2     1                                   5     3     1    1  c          5     1    1     2     1                                  10     5     3    4     1                   1  d                   11         11         3                           1                                                                             8         10            5        3                           1             2            1  e          5     4    2     1     1                                 11    15     9    3     1     3  f          5     1    3            1                                   5     4     1          1     1    0,4  0,5  06  0,7  0,8    a      3   1  b          2     5          1  c          3     2    1  d          5     4          3  e        7    4  f          7     2    1  a          3          1     1  b      1       1  c       2    3  d          2     1    1  e        2    3  f      1   1  a          2     1    1  b      1  c             1   1  d           1  1  e                 1  f      1   1  a          1  b      1  c  d  e  f  a  b  e  d  e  f    10     6     5    2     1            1     1  4   4   1  8     6     1    2     2  6     3     1    2            1  6   6   2  4   1   1  t   1           1    1     2     1    1     3  2   1       1  2     1      1    2  5       1  9   2   4  1    1        1       1  1  1   1    1  1       1    I'&amp;  CO    254    Vergr6sserung 32 Strichgitter 10 10 Punkte (Z/ihlabstand im Objekt  330 /Jm). Gez~hlt wurde in den Tiefen 0--15 und 15--40 mm (4800 un  11200 Punkte).    09 Hohlriiume    Zweck. Dass der Hohlraumanteil ein gutes Differentialcharakteristikum  sein werde, zeigte schon die morphologische Aufnahme im Gel~inde.  Verfahren. Punktz/ihlung mit Punktgittern; ausserdem auch mit Testreihen  (siehe 03). VergrSsserung 20 I mm-Tiefenstufen (siehe 03, Abb. 8). Er-  fasst wurden alle Hohlr~iume &gt; 20 pm.    10 Glatte bogige Hohlraumgrenzen (Abb. 2 und Tabelle IV)    Zweck. Gerundete Aggregate sind im Humusprofil der Fliiche BE2 weit  h/iufiger als in dem von BE1. Es sind z.T. Regenwurmlosungen, aber iiber-  wiegend Aggregate, die durch Bewegungen von Bodentieren entstanden sind  (Rollaggregate, Zachariae, 1962; s.a. Babel, 1981b). Einigermassen frische  Regenwurmlosungen haben ganz glatte Oberfl~ichen, Rollaggregate dagegen  rauhe. Da die Aggregate oft nicht durchgehend abgesondert sind, wurde  nicht ihr Volumanteil so:ndem der Anteil von glatten bogigen Hohlraum  grenzen auf der Anschliffe, bo, ne bestimmt (vgl. Babel, 1 974). Das ist. also eit:  Mass yon Regenwurmeinfluss auf das (kfffige.  Verfahren.  Liingenmcssung  und  Formfaktor  mit  halbautomatischem  Bildanalyseger/it. Bei Vergr6sserung 25)z wurder~ in 0.--40 mm Tiefe all~  glattfliichigen, bogigen Grenzen yon Hohlriiumen &gt; 60 /Jm mit Zeiehen-  ger~it abgezeichnet. Dann wurden naeh den Zeichnungen mit dem halbauto-  matisehen Bildanalyseger/it (vgl. Methode 05) die LS_ngen der Riinder und  der Formfaktor naeh Fisehmeister bestimmt. Dieser Formfaktor F vergleieht  die Form eines gesehlossenen Linienzuges mit der eines Kreises nach.der  Formel:  F = 4~ A/U2  (A = F1//che; U = Umfang des Linienzuges). Der Linienzug, der hier erfasst  wurde, war die gezeichnete Hohlraumgrenze und die Verbindungslinie  zwischen seinen Endpunkten; (diese wird vom Bildanalyseger~it automatisch  gezogen).-Aufgrund der Liinge einerseits, des Formfaktors andererseits  wurden die Hohlraumgrenzen fiir jede Untersuchungsflfiche mithilfe eines  Rechners klassiert (L~xlgenklassen 0,1, 0,2, 0,3 . . . 1,3 mm, Formfaktor-  klassen 0, 0,1, 0,2 . . . 0,8). Die Anzahlen der langen (~&gt; 0,5 mm) und stark  gebogenen (F ~&gt; 0,3) Hohlraumgrenzen pro Einheit der Anschlifffl/iche  wurden ffir beide Untersuchungsfl~ichen nach der Formel fiir den Vergleich  zweierH~iufigkeiten bei einseitiger Fragestellung miteinander verglichen.    255    11 Gehalte yon Mittelsand, Grobsand, Grus, Steinen    Zweck. Diese GrSssen wurden zus/itzlich gemessen, um eine Orientierung  fiber eventuelle Unterschiede im mineralischen Ausgangsmaterial der Boden-  bildung zu erhalten. Wegen der inhomogenen Verteilung der Steine (bis 20  mm  in Bezug auf die AnschliffgrSsse wurde freilich ffir Steine von yore-  herein mit einer beschr~inkten Aussagekraft der Ergebnisse gerechnet.  Verfahren. Punktz/ihlung. VergrSsserung 10X; Strichgitter 10 10 (100  Z~hlpunkte), Ziihlpunktabstand im Objekt 1 mm. Tiefe 0--40 mm unter  Mineralbodenoberfl~iche. In dieser Tiefe wurde die Anschlifffl~iche an-  n~ihemd vollst~ndig ohne t)berlappung der Messfelder erfasst (1800 Z~ihl-  punkte pro Anschliff). Mittelsand (200--600 tim) und Grobsand + Grus +  Steine wurden getrennt bestimmt; ffir die Klassengrenzen 200 pm und  600 ~ m gab es Vergleichsl/~ngen im Strichgitter; gewertet wurde der kleinste  Durchmesser der KSrner. Die Ergebnisse wurden zun~ichst auf Boden-  volumen bezogen erhalten und dann mithilfe der Hohlraumvolumina (09)  auf Substanzvolum-Anteile umgerechnet.    ERGEBNISSE    Einen Oberblick fiber die Ergebnisse der Anschliffmessungen gibt Tabelle  II. Weitere Werte werden in Tabellen III und IV und in Abb. 6, 7 und 8  mitgeteilt. Die Merkmale 01, 02 und 04 ergaben bei Bestimmung durch einen  zweiten Bearbeiter, dernur sehr kurz eingeffihrt war, gute Ubereinstimmung  (Abweichungen um 15%), das Merkmal 03 ergab m~issige lJbereinstimmung  aber gleiche Relationen zwischen den Fl~ichen, das Merkmal 06 ergab  schlechte t)bereinstimmung.    DISKUSSION    Zum methodischen Ansatz zeigen die Ergebnisse, dass verschiedene, auch  bisher nicht herangezogene stereologische Verfahren in der Humusmikro-  morphologie sinnvoll eingesetzt werden k5nnen. Fiir die Bestimmung der  elf Merkmale wurden sieben verschiedene Verfahren verwendet (Abb. 5):  Zwei Schnittpunktz~hlungen in der Anschlifffl~iche (es wurden horizon-  tale Projektionen auf die Bodenoberfl~iche erhalten = Zahlen horizon-  taler, fl~ichiger Einheiten: Zahl yon Blattschichten, Zahl horizontaler Risse).  Eine Sehnenl~ingenmessung (Volumen pro Bodenoberfl~iche = Schicht-  dicken: organische Feinsubstanz im Fund H).  Eine Z~ihlung yon Durchstosspunkten ("Schnittprofilen") (L~inge im  Volumen: Wurzell~ingen).  Eine L~ingenmessung (Fl~iche im Volumen: Blattreste im Ah).  Vier Punktz~ihlungen mit Punktgitter (Volumen im Volumen: Wurzel-  volumen, Enchytraeen-Losungen, Hohlr~iume, Mittelsand bis Steine).  Eine Punktz//hlung mit Punktreihen (Sch/irfe des Obergangs).    i    i  i  i  r?2    .3    o     *3         o  .o                      +          o  "~  o                o     3 m     *3      i  i  .o  e i                                  ~'xx  I   /  -3          -3  //     -3 o                               -3  o  :  ,m    03 (o:organisch, m:mineraLisch)    i  F  r  i  i   i  J   i  /  J    f  /;  I    I  /  O    'D am    -/~-~" M)nera[bodenoberfLache - surface of mineral soil  01,02,03,05,06 nach Abb la,lb  0g,10 nach  Abb 2 (Mitre der unteren Bi[dha(fte)  iewe{ls nUT die zu untersuchenden Einheiten 9ezelchnet  - on(y the measured units are drawn    a  % ~  0g    CP   ~    ..c.'.'(    257    Abb. 5. Vereinfachte Darstellung der sieben verschiedenen stereologischen Verfahren,  die zur Bestimmung der elf Merkmale benutzt wurden. Die Nummerierung der einzelnen  Zeichnungen ist die gleiche wie fiir das jeweilige Merkmal und die jeweilige Methode im  Text. (Merkmal 04 ist wie Merkmal 01 dutch Schnittpunktz~ihlung bestimmt; die  Merkmale 07, 08 und 11 sind wie Merkmal 09 durch Punktz~ihlung mit Punktgitter be-  stimmt. Die Abst~/nde der Testlinien, GrSssen der Punktgitter usw. entsprechen aus  zeichnerischen Griinden nicht den im Text angegebenen tats~'chlichen Massen. Es sind  nach den Regeln fiir stereologische Messungen jeweils die an den Oberfl~/chen ausstreich-  enden Konturen gezeichnet; daher gibt es kleine Abweichungen yon den Bildern der  Fotografien Abb. 1 und 2.  01 : Schnittpunktzahlung : Zahl der Blattschichten. Die yon vertikalen Testlinien geschnit-  tenen Bl~'tter werden gez~ihlt (im Bild 3, 3, 2).  02: Sehnenl~ngenmessung: M~chtigkeit der organischen Feinsubstanz in Fund H. Die  Sehnenl~/ngen yon vertikalen Testlinien, die in organischer Feinsubstanz verlaufen, werden  pro Testlinie addiert (im Bild 26, 21, 18, 16, 30 mm in der Natur).  03: Punktz~/hlung an Testpunktreihen: Sch~/rfe des Ubergangs yon der Auflage in den  Ah. Die vertikalen Punktreihen werden so gelegt, dass auf der Mineralbodenoberfl~che  0 ist. (Im Bild -- vgl. Abb. 1B -- fallen yon den Testpunkten bei +3 bis +1 mm 11 von 12  Punkten (92%) auf organisches Material; bei --1 bis --3 mm fallen 2 von 9 Punkten auf  organisches Material (22%) -- siehe Abb. 6.)  05: L~'ngenmessung (mit halbautomatischem Bildanalyseger~t): Fl~/che von Blattresten  im Ah (cm2/cm3). (Ira Bild ist die natiirliche L~/nge in der Anschliffebene 2,6 mm; natfir-  liche HShe der Zeichnung 11 mm; das entspricht fiir den in der Zeichnung erfassten Ah-  Ausschnitt, dessen Fl~/che 0,75 cm2 ist (bei einem Umrechnungsfaktor vonder Anschliff-  fl~che ins Probenvolum von 4/~) 0,44 cm:/cm3 -- siehe Text.)  06: Z~'hlung yon Durchstosspunkten ("Schnittprofilen"): Wurzell~ngen im Ah. (Im  Bild in den beiden Testfeldern 5 bzw. 1 Wurzel in 0,32 0,32 cm2; das entspricht bei  einem Umrechnungsfaktor 2 von Fl~'che in Volumen einer Wurzell~nge von 98 bzw.  20 cm/cm3 -- siehe Text.)  09: Punktz~ihlung mit Punktgitter. Hohlraumanteil (im Bild 10 yon 25 Punkten: 40%.)  10: L~ngenmessung und Formfaktor F (beides mit halbautomatischem Bildanalyseger~it) :  glatte bogige Hohlraumgrenzen (Oberfl~'chen yon Regenwurmlosungen). (Im Bild: a = 0,85  mm lang, F = 0,5; b = 1,3 ram, F = 0,3;c = 0,9 mm, F = 0,7; vgl. Tabelle IV.)    Fig. 5. Schematic representation of the 7 stereological methods which are used for  the estimation of the 11 features. The numbers of the individual graphs are the same as  those of the respective features and methods in the text. (Feature 04 is estimated, as is  feature 01, by counting intersections; features 07, 08 and 11 are estimated, as is feature  09, by counting points with point grid. Lengths of test lines, size of point grids etc. differ  from those which have actually been used and which are indicated in the text. Corre-  sponding to the rules of stereology, only those units which occur at the surface are  drawn; therefore, there are some small deviations from that which can be seen in the  corresponding photographs -- Figs. 1 and 2.)  01: Intersection counting: number of leaf layers. The leaves intersected by vertical test  lines are counted (in the drawing 3, 3, 2).  02: Measurement of intercept length: thickness of organic fine material in F and H.  The lengths of intercepts of vertical test lines within organic fine material are added for  the individual test lines (in the drawing 26, 21, 18, 16, 30 mm in nature).  03: Point counting along rows of test points: distinctness of transition from humus cover  to Ah. The vertical point rows are positioned in such a way that 0 is at the surface of  mineral soil. (In the drawing -- see Fig. 1B -- 11 out of 12 test points (92%) at +3 to +1  mm and 2 points out of 9 at --1 to --3 mm (22%) fall on organic material. See also Fig. 6.)  05: Measurements of length (by semiautomatic image analysis): surface area of leaf  residues in Ah (cm2/cm3). (In the drawing the natural length on the surface of the  polished block is 2.6 ram, natural height of drawing is 11 ram; if calculated for the Ah  surface in the drawing, which is 0.75 cm2, the leaf surface area is 0.44 cm2/cm3 when  the factor 4In is used -- see text.)    258    Fig. 5 (continued)  06: Counting of section profiles: root lengths in Ah. (In the drawing there are five roots  and one root, respectively, in a test field of 0.32 x 0.32 cm2, which corresponds to root  lengths of 98 and 20 cm/cm3, respectively, using the factor 2 for conversion from surface  to volume -- see text.)  09: Point counting with point grid: percentage of pores. (In the drawing 10 out of 25  points: 40%.)  10: Measurement of length and form factor F, (both with semiautomatic image analyzer):  smooth lobular pore boundaries, representing surfaces of earthworm casts. (In the draw-  ing: a = 0.85 ram, F = 0.5; b = 1.3 ram, F = 0.3; c = 0.9 ram, F = 0.7; see Table IV.)    Eine kombinierte Messung yon L~ingen und Fl~ichen (erhalten wurden  Relativzahlen bestimmter GrSssen- und Formenklassen: bogige Hohlraum-  grenzen).  Fiir vier dieser Verfahren wurden Okularstrichplatten verwendet, fiir zwei  ein halbautomatisches Bildanalyseger~it (Blattreste im Ah und bogige Hohl-  raumgrenzen).  Ein methodenhritisehes Detail ist aus Anlass der Unterschiede zwischen  den beiden Wurzelvolumenbestimmungen zu diskutieren: Die Bestimmungen  der Abb. 7 liegen um ca. 50% hSher als die der Tabelle II. Fiir Abb. 7 wurde,  wie bei Methode 03 dargestellt, mit Vergrbsserung 20)&lt; gearbeitet, bei den  Werten der Tabelle II jedoch mit 32(Methode 07). Anscheinend beruht  nun die Differenz zwischen den beiden Bestimmungen auf ein objektiven  und zwei subjektiven Griinden: (1) Bei schw~icherer VergrSsserung ist die  Sch~irfentiefe grSsser, so dass auch ein Z~ihlpunkt auf einer Wurzel, die  nicht ganz an der Anschliffoberfl~iche liegt, als Trefferpunkt gewertet wird.    0  10    5-    E  !il/----    organlsche sdbstanz[_% yon org Hnd mln ]  50              100 o  I      J      I     I      I      I      !      !      I     'ij  BE   ~.~.I"~ BE 2   I    Abb. 6. Sch//rfe des Uberganp yon der Humusauflage in den Mineralboden, auqedriickt  in Anteilen organi~her Sulmtanz (ohne Wurzeln) an der Summe organi~her und minera-  lischer Substanz. (Punktz/fl~lung an vertikalen Testpunktreihen bei 1, 2, 3   . 10 mm  oberhalb und unterhalb der 0-Linie: Methode 03.) +: Differenz statistisch gesichert.  Fig. 6. Distinctness of transition from humus cover to mineral soil, expressed as the  percentage of organic subltance (without roots) of the sum of organic + mineral sub-  stance. (Point counting along vertical test point rows at 1, 2, 3 . . . 10 rnm above and  below 0: method 03.) +: difference Statistically significant.    259    Wurzeln [Vol o]    0  Tiefe    5,    0  BE 21    --10,    -15 -    -20.    \  \\  "7   iC  .:~/  1./  \  i}  &gt;    BE1    20 o  I    Tiefe    10    5"    O=    --5'    --10.    -15"    -20-    ,1  -25" '[/                   -25-  -35 li                              --35  --40                                  -40    Hohlr i:]ume [Vol.o]  5O  I  I    !  J   .__,,-  J          ;  I  l__+ '~.  l_._.,"  1__._i  )  ",,  \    1  /  ./  /. !:.  ~        es  (  "  .o  sS  o---~    I  I  I  I  I  I  K*  j  ','X  BE 2    100 %  I  I    Abb. 7. Wurzeln (lebend + tot). (Volumenbestimmung durch Punktz~hlung an vertikalen  Testpunktreihen, wie Methode 03.) +: Differenz statistisch gesichert.  Fig. 7. Roots (living + dead). (Volume estimation by point counting along vertical rows  of test points, same as method 03.) +: difference statistically significant.    Abb. 8. Hohlr~'ume &gt; 20 ~m. (Volumenbestimmung durch Punktz~/hlung an vertikalen  Testpunktreihen, wie Methode 03.) +: Differenz statistisch gesichert.  Fig. 8. Pores &gt; 20 um. (Volume estimation by point counting along vertical rows of test  points, same as method 03.) +: difference statistically significant.    5E 1                  ~             BE 2  ,0    0    :.~ ,: :~-....~: .,,,~_-. -..,.=,  ,..::~.:. :........~..~-=~...  : . ...?,..~ -~i-    . ~.           Q  .                                  - ."-~ O I                 o  ."  +   -      ~   ,    :A)    15     1    ,b    ~.0  mm     Btattreste  ". "- Wurze[n     org. Feinsubst.   (~ ~P Steine  reich; H~h tung               arm; Risse    261    Abb. 9. Die beiden Humusprofile: Typenzeichnungen, resynthetisiert aus den morpho-  metrisch erfassten Einheiten. (Die gemessenen Mittelwerte sind in etwa beriicksichtigt;  vgl. auch Anschliff-Fotos in Babel, 1979 und 1981b. Nur Enchytraeen-Losungen sind  nicht eingezeichnet; nur die Aggregate mit rauhen Grenzen und die Helligkeitsverteilung  sind nicht durch irgendeinen morphometrischen Parameter erfasst.) Die Pfeile sollen den  zyklischen Wechsel zwischen den beiden Humusprofilausbildungen in der Zeit am  gleichen Ort ausdr/icken.  A. Humusprofil des Buchen-Altbestandes BE1 mit sehr geringmh'chtigem L-Horizont  (nur Blattreste) und geringm~/chtigen F- und H-Horizonten; der 0bergang zum Mineral-  boden (bei 0) ist nicht sehr scharf; einem sehr dunklen Ahh-Horizont mit vielen Fein-  wurzeln folgt ein dichter AhBvg-Horizont mit vielen Rissen. Mullartiger Moder, Hager-  humusvariante, entstanden durch Blattabwehung, dadurch h~/ufige oberfli/chliche Aus-  trocknung, dadurch geringe T~tigkeit vermischender Bodentiere, dadurch starke Horizont-  differenzierung.  B. Humusprofil der Buchendickung BE2 mit m~chtigem L-Horizont und nur ange-  deutetem F-Horizont (Blattreste und organische Feinsubstanz); mit ziemlich scharfem  Ubergang folgt ein Ah-Horizont mit fleckiger F~/rbung der Aggregate, der im oberen Teil  extrem reich an Hohlr~/umen und mehr oder weniger gerundeten Aggregaten ist (teils mit  glatten, bogigen Grenzen: Regenwurmlosungen) sowie eingemischte Blattreste enth~ilt.  Mull: Blatteinwehung, dadurch Bildung einer Schutzschicht f~r den Oberboden, dadurch  vermischende T~/tigkeit yon Regenwiirmern und Wiihlm~usen, dadurch geringe Horizont-  differenzierung.  Fig. 9. The two humus profiles: type drawings, resynthetized from the morphometrically  estimated units. (The results of the estimates are introduced approximatively into the  drawings; compare photographs of polished blocks in Babel, 1979 and 1981b. Only  enchytraeid droppings are not shown in the drawings; only the rough-walled aggregates  at BE2 and the colour distribution are not measured by any morphometric parameter.)  The arrows are meant to express the cyclic changes in time between the two phases of  the humus profile at one place.  A. Humus profile of the old beech stand, BE1, with very thin L-horizon (only leaf  residues) and thin F- and H-horizons; the transition to the mineral soil (at 0) is indistinct;  a very dark Ahh-horizon with many roots is followed by a dense AhBvg-horizon with  many fissures. Mull-like moder (variety of "hagerhumus") developed by blowing away of  leaves, causing frequent desiccation of the surface, low activity of soil mixing animals  and high differentiation of horizons.  B. Humus profile of the beech thicket, BE2, with thick L-horizon and a hint of F-  horizon (leaf residues and organic fine material); with rather distinct transition to an  Ah-horizon with patchy coloration of the aggregates and which in its upper part is ex-  tremely rich in pores and more or less rounded aggregates (in part with smooth lobular  pore boundaries: earthworm casts) and contains leaf residues. Mull: blowing in of leaves  stimulates formation of a protecting layer for the uppermost parts of the soil, in turn  stimulates mixing activities of earthworms and voles, thereby loss of differentiation of  horizons.  The legend is (upper line): leaf residues -- organic fine material -- stones; (lower line):  roots -- mineral material, rich in humus, vugh -- mineral material, poor in humus, fissures.    262    (2) Bei schw~icherer Vergr6sserung scheinen, weil die Z~ihlpunkte endliche  Ausdehnung haben und sehr kleine Distanzen yon den Wurzeln nicht erkenn-  bar sind, mehr Punkte auf die Grenzen yon Wurzeln zu fallen; da nun die  Wurzeln ziemlich seltene Geffigebestandteile sind, werden solche Punkte in  Zweifelsf~illen zu oft (in mehr als der H~ilfte der F~ille) mitgez~ihlt. (3) Bei  den Werten der Tabelle II wurden 6 Wurzelklassen unterschieden (vgl.  Methode 06), bei Abb. 7 nur eins: bei Abb. 7 war also eine so exakte An-  sprache nicht gefordert (wegen der geringeren VergrSssemng auch nicht  mSglich) und es wurden auch andere Gefiigebestandteile irrtiimlich als  Wurzeln mitgez~ihlt, insbesondere wurde wahrscheinlich die Grenze zwischen  toten Wurzeln und nicht mehr als Wurzelreste angesehenen organischen  Partikeln weiter zu den letzteren verschoben. Dass die Z~ihlung yon Wurzeln  subjektiven Fehlern unterliegt, zeigten auch die Abweichungen der Ergeb-  nisse zweier verschiedener Bearbeiter (siehe Abschnitt Ergebnisse).  Alle quantitativ bestimmten biopedologischen Merkmale (Nr. 01 bis 10)  best~itigen die subjektiv im Profilbild erkennbaren qualitativen Unterschiede  der Humusprofile unter Buchen-Altbestand BE1 und Buchen-Dickung BE2,  Mit diesen Merkmalen kann man versuchen, das typische Bild der beiden  Humusprofile in schematischen Zeichnungen zu resynthetisieren: In Abb. 9  wurden neben den quantitativ ermittelten Daten die Orientierung und Ver-  teilung der Geffigeelemente beriicksichtigt, welche in den quantitativen  Bestimmungen nicht oder nur grob erfasst wurden. Abb. 9 ist also eine  Typenzeichung, nicht die Zeichnung yon zwei individuellen Anschliffen.  Als  5kologische  Interpretation  der morphometrischen  Unterschiede  ergibt sich fiir die Dickung BE2 im Vergleich zum Altholz BE1 folgendes  (vgl. v.a. Tabelle II): Zun~chst best~itigen die gleichen Anteile yon Mittel-  sand (Merkmal 11), dass das mineralische Ausgangsmaterial der OberbSden  tats~ichlich, wie nach den Gel~indeuntersuchungen zu erwarten, gleich ist.  Die hShere Zahl der Blattschichten (01) in der Dickung ist nicht nur durch  h6here Blattproduktion bedingt, sondern auch durch Einwehung aus dem  Altbestand. Unter dieser m~ichtigen Blattdecke kann man einen im Durch-  schnitt frischeren mineralischen Oberboden erwarten. Das wird auch an-  gezeigt durch dort h~iufigere Spuren yon feuchteliebenden Tieren: Enchy-  traeen-Losungen (08) und glatte, bogige Hohlraumgrenzen (10), die Reste  von Regenwurmlosungen sind. Die hShere Regenwurmt~itigkeit ist auch in  Obereinstimmung mit geringerer Menge organischer Feinsubstanz in der  Auflage (02). Die Regenwfirmer mischen dieses Material in den Mineralboden  ein, ebenso wie sie auch wenig zerkleinerte Blattreste durch ihr Fressen und  Wfihlen einarbeiten (05). Durch diese T~itigkeit, die sich vor allem im Bereich  zwischen L-Horizont und mineralischem Oberboden abspielt, dort also, wo  meist durchfeuchtetes, vorzersetztes organisches Material vorhanden ist,  wird der Obergang von der Auflage in den Mineralboden (03, Abb. 6) sch~ir-  fer ausgebildet. Die Effekte kleinerer Bodentiere (hier vor allem Enchytraeen,  Dipterenlarven, in geringem Umfang kleine Regenwurm-Arten), die im  Altbestand mineralisches mit organischem Material nur fiber Distanzen yon    263    einigen mm vermischen k5nnen, treten zuriick gegen diejenigen grSsseren  Regenwfirmer, die fiber grSssere Distanzen humusreiches Material in den  Mineralboden hinabtransportieren und aus dem Unterboden humusarmes  Material an die Grenze yon Auflage zum Mineralboden bringen. Auch die  sehr starke Abnahme der Risse (04) kann z.T. durch die Regenwurmt~itigkeit  erkl/irt werden.  Die Zunahme der Hohlr~iume (09) in den oberen cm des Mineralbodens  der Dickung l~sst sich in der Tendenz ebenfalls mit gesteigerter Regenwurm-  t~itigkeit erkl~iren. In ihrem Ausmass, einer Verdoppelung, bleibt sie aber  noch unverstanden, vor allem wenn man dagegen h~ilt, dass deutliche direkte  Regenwurmspuren in der Dickung nicht sehr h~iufig sind. Viele Aggregate  sind dort nicht glattfl~ichig wie bei + frischen Regenwurmlosungen, sondern  rauhfl~ichig. Zusatzbeobachtungen im Gel~inde haben gezeigt, dass ein grosser  Teil der Lockerung auf WShlm~iuse zurfickgeht, die unter dem Schutz der  m~ichtigen Streudecke t~itig werden. Zum Teil gehen die Unterschiede in  den beiden Profilen in den Merkmalen "organische Feinsubstanz in Fund H"  (02), "Sch~irfe des 0bergangs" (03), "horizontale Risse" (04), "Blattreste  im Ah" (05) auf das Konto der W(ihlm~iuse, die im Prinzip ~ihnlich wirken  wie ffir grosse Regenwfirmer oben angegeben.  Die Ver~inderung der Feinwurzelwerte (06, 07) muss besonders diskutiert  werden. Die im Altbestand hSheren Werte fiberraschen zun~ichst. Es handelt  sich hier offenbar um ein Ph~inomen, das in Fichtenbest~inden umfangreich  untersucht wurde (Babel, 1981a). Alles spricht daffir, dass in h~iufig aus-  trocknenden oberfl~ichennahen  Bodenbereichen sehr viele  Feinwurzeln  ebenso h~iufig absterben. Ihre Reste werden nur langsam zersetzt. Nach  neuen Niederschl~gen bilden sich jeweils neue Wurzeln. Die h~iufigere Aus-  trocknung der obersten Bodenbereiche unter Altbestand infolge geringerer  Beschattung und geringerer Streuauflage ist gerade ein Charakteristikum des  "Hagerhumus".  (Ausfiihrlichere  standortskundliche  Diskussionen,  auch  unter Einbau einiger bodenchemischer Daten und Regenwurmuntersuchun-  gen, sind vor allem yon forstlichem Interesse und daher an anderem Ort  gegeben: Babel, 1981b.)  Die untersuchten Profile markieren also etwa die Extrempunkte eines  zyklischen Wechsels der Humusform, der vom Wechsel im Baumbestand yon  Dickung zum aufgelichteten Altbestand und wieder zur Dickung bestimmt  wird.    DANKSAGUNG    Wir danken Herrn Dr. W. Bricking und Herrn Prof. Dr. S. Milller (beide  Stuttgart-Weilimdorf)  fiir Diskussion  standortskundlicher  Fragen sowie  Mitteilung einiger Gel~indedaten, und Herrn Dipl. Math. E. Schumacher  (Stuttgart-Hohenheim) fiir Beratung in einigen Fragen der statistischen  Auswertung.    264    LITERATUR    Babel, U., 1968. Enchytraeen-Losungsgefiige in LSss. Geoderma, 2: 57--63.  Babel, U., 1971. Gliederung und Beschreibung des Humusprofils in mitteleurop~iischen  W~fldern. Geoderma, 5: 297--324.  Babel, U., 1972. Moderprofile in Wifldern--Morphologie und Umsetzungsprozesse. Hohen-  heimer Arbeiten 60:120 pp.  Babel, U., 1974. Die Verwendung humusmorphologischer Merkmale zur Untersuchung  standortskundlicher Fragen. In K. Rutherford (Ed.), Soil Microscopy. Proc. 4th Int.  Working Meeting Soil Micromorphology. The Limestone Press, Kingston, Canada,  pp. 223--239.  Babel, U., 1977. Beitrag zu den Grundlagen der Humusprofilbeschreibung. Mitt. Dtsch.  Bodenkundl. Ges., 25: 623---631.  Babel, U., 1979. Erfassung von Humusprof'flmerkmalen mit Hflfe yon Anschliffen. Z.  Pflanzenernh'hr. Bodenkd., 142: 195--205.  Babel, U., 1981a. Humusmorphologische Untersuehungen in Nadelholzbest~nden mit  WuchsstSrung. Mitt. Ver. Forstl. Standortskd. Forstl. Standortskd., 29: 7--20.  Babel, U., 1981b. Humusprofil~/nderungen bei Buchen-Naturverjfingung. Allgem. Forst-  Jagdztg., 152: 211--216.  Bal, L., 1970. Morphological investigations in two moder humus profiles and the rote  of the soil fauna in their genesis. Geoderma, 4: 5--36.  Brun, J.J., 1978. Etudes de quelques humus forestiers a~r~s acides de l'est de la France.  Th~se Universit~ Nancy I.  Kubiena, W., 1943. Die mikroskopische Humusuntersuchung. Z. Weltforstwirtsch., 10:  396--410.  Murphy, C. and Banfield, C., 1978. Pore space variability in a sub-surface horizon of two  soils. J. Soil Sci., 29: 156--166.  Rusek, J., 1975. Die bodenbildende Funktion yon Collembolen und Acarinen. Pedo-  biologia, 15: 299--308.  Weibel, E.R., 1979. Stereological methods, 1. Practical Methods for Biological Morpho-  merry. Acad. Press, London, 415 pp.  Zachariae, G., 1962. Zur Methodik bei Gel~ndeuntersuchungen in der Bodenzoologie.  Z. Pflanzern~hr. D~ing. Bodenkd., 97: 224--233.  Zachariae, G., 1965. Spuren tierischer T~tigkeit im Boden des Buehenwaldes. Beih.  Forstwiss., 20:68 pp.  Von Zezschwitz, E., 1976. Ansprachemerkmale der terrestrischen Waldhumusformen des  nordwestdeutschen Mitteigebirgsraumes. Geol. Jahrb., F3: 53--105.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   AbstractAn attempt was made to describe the morphology of humus profiles not only qualitatively but, with stereological methods, also quantitatively, using two examples. The two profiles were situated in a pair of beech forests very close to one another (old stand, BE1, and a thicket by natural regeneration, BE2); aspect and mineral soil were the same.On polished blocks, eleven morphographic features were quantitatively estimated under a stereomicroscope according to seven stereologic methods. Five methods use eyepiece graticules and two methods a semi-automatic image analyzer. The observed features were: number of leaf layers; organic fine material in F- and H-horizons; distinctness of transition from humus cover into mineral soil material; number of horizontal fissu res; leaf residues in Ah-horizon; rootlength density; root volume density, enchytraeid droppings; voids &gt; 20 m; smooth lobular void boundaries (as traces of earthworm activity); medium sand, coarse sand and stones. The measurements demonstrated that the qualitative differences between the two profile images could be expressed quantitatively to a large extent.The quantitative differences could be interpreted ecologically: low numbers of leaf layers in the old stand, which result from blowing away of the litter, cause frequent desiccation of the soil surface. Thereby the activity of soil animals which mix the organic material into the mineral soil is impeded, and a thin humus cover develops, overlying a dense, fissured mineral soil. The high number of leaf layers in the thicket results from blowing in of litter and of increased litter production at this place. Below the leaf layers, the soil remains moist so that mixing activity of large earthworm species is possible; there are also favourable conditions for voles, which loosen the uppermost part of the soil. On the whole there is a cyclic change of humus forms (between mull and mull-like moder), the primary cause of which is just the change in the tree stand.