Geoderma, 26 (1981) 47--62                                                      47  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam -- Printed in The Netherlands    SEQUENCES CLIMATIQUES DE SOLS DERIVES DE ROCHES VOLCA-  NIQUES AUX ILES CANARIES*    E. FERNANDEZ CALDASI, P. QUANTIN2 et M.L. TEJEDOR SALGUEROJ   Departamento de Edafologia, Universidad de la Laguna, Tenerife (Espafta)  : ORSTOM, Services Scientifiques Centraux, Bondy (France)  (Requ le 10 juiUet, 1979; accept~ apr~s revision le 22 d~cembre, 1980b    ABSTRACT  Fernandez Caldas, E., Quantin, P. et Tejedor Salguero, M.L., 1'~,3~. S~quences climatiques  de sols d~riv~s de roches volcaniques aux ties Canaries. (Climatic sequences of soils  derived from volcanic rocks in the Canary Islands.) Geodermao 26: 47---62.  Soil sequences derived from Tertiary and Quaternary volcanic rocks in the Canary Islands  have been investigated according to their exposure being to the north or to the south and to  altitude.  Some of the soil characteristics are described, emphasising the evolution in the sequences  and the conditions of genesis.  The northern sequence is divided into two parallel catenas, the differences in which are  due to the age of parent materials. From top to bottom, the old sequence includes ferrallitiic  soils, fersiallitic soils and finally vertisols. The Recent sequence, includes andosols and  brown soils. Thus, the distribution is related with climatic altitudinal zonality: perhumid  at the top, then contrasted (with alternating humid and dry seasons) and finally subarid  near the coast; this zonality is also reflected by the plant geography. The relationships  between soils and present-day climatic zones are evident for Recent formations: andosols  and perhumid climate, brown soils and contrasted climate. These relationships seem  equally plausible for the more ancient formations. The authors suggest a direct lineage  between unsaturated andosols and ferrallitic soils on the one hand, and between brown  softs and fersiallitic softs on the other.  The southern sequence comprises, successively from the top downwards: andic brown  soils, typic brown soils, fersiallitic soils, vertisols, cinnamonic soils and sodic soils. Because  of a much lesser deposition of Recent volcanic material, only one sequence can be noted.  The soil distribution is also related to a climatic and vegetational altitudinal zonality.  Moreover, the sequence has a greater extension towards the arid pole, because the south  slope is less rainy than the north. The relationships between soil genesis and existing  climatic conditions still seem very plausible for the upper part of the sequence, especially  the andic brown, the typic brown and the fersiallitic soils. In the lower part of the  sequence, however, the authors suggest that the evolution is related to the fluctuations of  Quaternary climate. At the time of the last fluctuation, after a more humid climate  favoring clay formation, there followed an increasingly arid climate producing calcium  carbonate accumulation, gypsum and finally sodification of so:'ls as ,well as genesis of  palygorskite.    *Cet article fait suite a une communication au 11e Congr~s de l'Association Internationale  de Science du Sol, pr~sent~e ~ Edmonton en juin 1978.    0016-7061181/0000--00001502.50 1981 Elsevier Scientific Publishing Company    48    RESUME    Des s6quences de sols issus de roches volcaniques d'fige tertiaire et quaternaire ont ~t6  observ6es aux ties Canariesen fonction de l'exposition au Nord ou au Sud et de l'altit~lde.  Les auteurs rappellent quelques caract~res des sols, montrent leur ~volution dans les s4-  quences et di~utent enfin des conditions de leur gen~se.  La s6quence septentrionale est subdivis6e en deux cat,has parall~les, dont la diff6rence  vient de l'fige plus ancien ou plus r~cent des mat6riaux originels. Du sommet vers le bas, la  s6quence de sols anciens comporte des sols ferrallitiques, puis des sols fersiaUitiques et enfin  des vertisols. La s6quence des sols d'6volution r6cente comporte des andosols et des sols  bruns. La distribution des sols est ainsi reli~e ~ la zonalit~ altitudinale du climat: perhumide  au sommet, puis "contrast6" (~ saisons humides et s~ches altern6es), et enfin subaride pros  du littoral; cette zonalit6 est aussi refl6t6e par la phyto-g~ographie. La relation entre sols et  zones climatiques actuelles est 6vidente pour les formations r6centes: andosols et climat  perhumide, sols bruns et climat contrast6. Elle semble aussi plausible pour les formations  plus anciennes. Les auteurs sugg~rent une filiation entre les andosols d6satur6s et les sols  ferrallitiques d'une part, les sols bruns et les sols fersiallitiques d'autre part.  La s~quence m~ridionale comporte successivement du haut vers le bas: des sols bruns  andiques, des sols bruns typiques, des sols fersiallitiques, des vertisols, des sols marrons et  des sols sodiques. On n'y observe pas deux catdnas parall~les, par suite du moindre apport  r~cent, en surface, de projections volcaniques. La distribution des sols correspond aussi fi  une zonalit4 climatique et phytogdographique altitudinale. En outre, cette s~quence est plus  ~tendue vers le p61e aride, car le versant sud est moins pluvieux que le versant nord. La  relation entre la gen~se des sols et les conditions climatiques actuelles semble encore tr~s  plausible pour la partie sup~rieure de la s~quence, notamment les sols bruns andiques, les  sols bruns typiques et les sols fersiallitiques. Mais dans la partie inf~rieure de cette m~me  s~quence, les auteurs sugg~rent une ~volution de la p4dogenese consdcutive des fluctuations  climatiques quaternaires. Lors de la derni~re fluctuation, ~ un climat plus humide permettant  l'argilogen~se, aurait succ4d~ un climat de plus en plus aride qui aurait produit progressive-  ment l'accumulation de calcaire, puis de gypse, et l'alcalJsation des sols ainsi que la gen~se  d'attapulgite.    INTRODUCTION    L'observation de la r~partition g6ographique des sols aux ties Canaries, et  tout sp~cialement fi Tenerife, met en ~vidence des s~quences. Partant d'un  mat~riau volcanique, dont la nature p6trographique est assez homog~ne, ces  s~quences sont d~termin~e par une ~volution dans le temps, ce sont des chro-  nos~quences, et en m~me temps une differentiation sous l'effet des climats,  ce sont aussi des climatos~quences.  Nous ~tudierons d'abord l'environnement; apr~s, nous d~crirons les s~quences  observ~es, et essaierons d'en d~gager une interpretation g~n~rale sur la p~do-  gen~se aux ties Canaries.  Pour une information plus precise les lecteurs pourrcnt se r~f~rer h un  ouvrage sur les andosols des ties Canaries (Fernandez Caldas et Tejedor Salgue-  ro, 1975) et fi une suite de huit articles des m~mes auteurs parus de 1977 fi  1979 dans les Cahiers de Pddologie de I'ORSTOM. La classification des sols fi  niveau de Grand Groupe est provisoire.    49  CLIMAT  ~  .SO0  ~  UMIDE TEMPI~RI~ (l~rhydrique)  ~  1.000  ~  lOE SUBTE MPi~I~  "~600  ~  UBTROPICAL  VI~G~ TATION               "~ zso  sE.  2 700    -   GENET (Spartociti~us nubigenus)           ~000  IN'EOE (Pinus Canariensis)  "~|.sO0  ~,FAVAL BREZAL (Myrica faya, Erico qrbore~) ct PIN'DE  00   (Pinus canaricnsi~|   Cimrsem  ~  ILVA (Laurus nericnsis~Persca indica)  "~LENIO'EUPHORBION (Euphorbia balsa-  oh,,)  SOLS  ~=mamm~ OOSOL VITR IG.UE  S Brun rajeuni    ~  t ,,nn    -"~_t Ahn  a n d iqu       "==== ~i~',"  ......  S FERRALLITIQUE    "~'~     "~ANDOSOL OESATURE  "Ul  S.  FERSIALLITIQUE            ~           ~S    BRUNS  \,.o  ""  VERTISOL     "~o~o  ROCHES:                                      ~ sacs R~CE.TS  ===,o=i= 0=== SOLS ANCIENS  COULEES OE BASALTES TERTIAIRES OU QUATERNAIRES  (SOLS ANCIENS)n RECOUVERTES DE PROJECTIONS  PYROCLASTIQUES RL~CENTES (B&amp;SALTES ET PHONOLITES)  (SOLS RI~CENTS)  Fig. 1. R~partition du climat, de la v~g~tation et des sols sur le versant nord.    50    ENVIRONNEMENT    Les ties Canaries sont situ6es dans l'Oc6an Atlantique, h proximit6 de la CSte  Occidentale de l'Afrique du Nord, entre 27o38' et 29025' de latitude nord, pr6s  du Sahara et du Tropique du Cancer. Ce sont des fles volcaniques form6es par  des mat6riaux basaltiques anciens (Mio-Plioc~ne) et des roches r6centes (Pleisto-  cene et Holoc~ne) qui sont compos6es surtout de basaltes et parfois de phono-  lites. En surface, quand il n'y a pas en une forte erosion, les mat6riaux r6cents  pr6dominent. Ils sont 16g~rement pollu6s par des sables fins venant du Sahara  (quartzs et micas}.  La topographie est tr~s accus6e; il y a que!ques r6gions planes h moyenne  altitude; mais en g6n6ral le relief est tr~s fort, sp6cialement dans les r6gions les  plus anciennes, qui sont pr6cis6ment les plus 6rod6es.  En premiere approximation, nous pouvons dire que le climat g6n6ral des lies  Canaries est de type subtropical et maritime; mais en r6alit6, le climat est forte-  ment diff6renci6, en fonction de l'orientation du versant, de l'orographie, de  l'effet des vents aliz6s, et de l'influence mariti'me.  En consequence, nous pouvons distinguer deux versants nettement diff6renci-  ~s: le versant nord, humide, et le versant sud, sub-aride.  Le versant septentrional, expos6 "au vent", est le plus humide" il presente  six ~tages climatiques diff6rents (Fig. 1). Nous devons remarquer dans cette  r6gion nord l'existence permanente d'un couche de nuages, ~ laquelle correspond  une v6g6tation de for6t dense et hygrophile appel6e "Laurisilva"  Aux diff~rentes zones climatiques correspondent une v~g6tation et des sols  particuliers (Fernandez Caldas et Guerra Delgado, 1971). Mais an r6alit6, la  gen~se des sols s'explique par la zonjonction de deux facteurs principaux" le  climat et l'~ge des mat6riaux originels.  Sur ce versant nord nous avons 6tudi6 deux sequences de sols: une s6quence  de sols form6s sur des mat6riaux anciens (sols ferrallitiques, fersiallitiques et  vertisols) et une s6quence d~s sols form6s sur des mat6riaux r~cents (andosols  et sols bruns).    RESULTATS    S~quence septentrionale de sols form,s sur des mat~riaux anciens    Caract~risation des sols  Cette s~quence est comprise entre 1600 m et le niveau de lamer. Elle est  situ~e en dessous de la zone subalpine. El!e pr~sente successivement de 1600 m   900 m" des sols ferrallitiques, puis jusqu'5 350 m. des sols fersiallitiques et  en dessous des vertisols (Fig. 1).  (a) Les sols ferrallitiques (Paleudults), pr~sen~;ent des profils tr~s comple-  xes; ils ont ~t~ en g~n~ral rajeunis en surface par des cendres volcaniques, qui  leur ont donn~ des caract~res ~vidents d'andosois d6satur~s. Mais en profondeur,.  le sol est nettement ferrallitique' il est tr~s argileux, ~ structure poly~drique    !51    TABLEAU I  Caract~ristiques physico-chimiques (s~quence septentrionale de sols form6s sur des  mat6riaux anciens)*  Type de sol   Hor.    M.O.  pH   T            S/T    CaCO3  SiO2/AI203  Argile  (%)       (m~/100 g)       (%)    (mol)      (&lt; 2 ~ 1'  Ferrallitique  IIB21    3,64   5,3   35,90         18,7           2,37         83,5  IIB2:fe  2,71   5,5  32,80         26,7           2,13         84,9  IIB3en   2,66   5,4   26,30          19,2            1,24          59,8  Fersiallitique Ap     2,75  6,5  28,24        65,3          3,73        48,1  Ba       0,84   6,5   24,78          55,3            4,23          46,3  B2tfe    0,57   6,6   31,34         50,5          3,21         50,5  B2~t     0,34   6,8   34,17         62,4           2,80         58,2  B3       0,36   6,9   30,58          71,2            3,31          57,7  Vertisol      Ap/B   0,48   8,8  37,40       100,0  1,06   6,09        61,2  B       0,48   8,1  41,50       100,0   1,24   6,27        64,7  IIBca   0,19   8,6  41,60       100,0 34,25               62,2  *N.B. La partie suparieure du sol ferrallitique est un andosol form4 sur un mat~riau plus  r~cent (cf. profil Las Lajas, Andosoles de las Islas Canarias; Fernandez Caldas et Tejedot  Salguero, 1975).  Nomenclature des horizons en syst~me C.P.C.S. (France, 1967).  fine, microporeuse et friable, et il est peu humif~re. I1 est constitu~ surtout  d'halloysite, de goethite, et d'h~matite; il est en outre souvent riche en gibbsite  et en alumine "amorphe". La capacit~ d'~change de ces sols est sup~rieur aux  valeurs obtenues normalement dans les sols ferrallitiques, ~tant donn~ l'abon-  dance d'halloysite et probablement l'existence d'un peu d'allophane, ~ cause  de r~centes contaminations par des cendres volcaniques. Dans le Tableau I,  nous n'avons pas rappel~ les caract~res du sol superficiel, dans l'horizon A, car  il s'agit cl'un andosol (cf. Fernandez Caldas et Tejedor Salguero, 1975).  (b) Les sols fersiaUitiques (Paleustalfs et Ustrochrepts) du haut de la s~-  quence, sont de couleur rouge, argileux, ~ structure poly~drique grossi~re ou  prismatique, ~ caract~res cliscrets de Vertisols (slickensides). Ils sont constitu~s  surtout d'halloysite, d'illite ouverte et d'un peu de montmorillonite. Nous de-  vons signaler la teneur ~lev~e en fer, qui repr~sente le quart du sol total. I1 y a  une grande individualisation d'oxydes de fer (h~matite), qui se trouvent  sp~cialement clans les fractions grossi~re du sol. En bas de s~quence, les sols  sont moins profonds et moins d~satur~s; ils pr~sentent une faible accumulation  de calcaire ou de silice ~ la base du profil. Certains profils pr~sentent un  accroissement progressif du taux d'argfle (illuviation) ~ la base des horizons B,  d'autres non ou tr~s peu.  (c) Les Vertisols (Pelloxererts), sont des sols de couleur brune, tr~s fonc.~e,  argfleux, ~ structure prismatique large, pr~sentant des slickensides tr~s d~w.qopp~  et un encrofitement calcaire friable ~ la base de l'horizon B. Ils sont satur~s en  bases, souvent alcalins et riches en Na(NaT ~ 10 ~ 15%).    52    i~volu tion des carac t~ristiques  Cette s6quence topo-climatique septentrionale de Tenerife montre l'6volu-  tion suivante, tr6s marqu6e, des caract6ristiques des sols:  (a) Morphologie. La couleur, de rouge, devient brun~tre, puis tr6s fonc6e;  la structure, de fine, friable et microporeuse, s'61argit pour devenir vertique et  tr6s consistance. La profondeur de l'alt6ration diminue fortement.  (b) Propri6t6s chimiques. Le pH, nettement acide dans les sols ferrallitiques  devient alcalin dans les Vert;.sols {Tableau I), en m~me temps qu'une accumu-  lation calcaire apparai't, ainsi qu'une 616ration du taux de Na+. La capacit6  d'6change cationique, relativement plus basse dans les sols ferrallitiques,  augmente progressivement au long de la s6quence en m~me temps que le taux  de bases 6changeables, jusqu'~ la saturation totale. Le rapport SiO2/Al:O3  molaire nous permet de bien diff6rencier les trois types de sols de la s6quence"  ainsi, les sols ferrallitiques pr6sentent un rapport en g6n6ral inf6rieur ~ 2; celui-  ci s'616ve progressivement jusqu'~ pr6s de 6 (argiles ferrif6res) dans les Vertisols.  Le contenu en matibre organique, tr6s dlev6 en haut de s6quence, devient  faible dans les Vertisols. La r6partition granulom6trique ne montre pas d'~vo-  lution significative. Tous ces sols sont riches en fractions argileuses et limo-  neuses. L'6volution du rapport argile/limon refl6te en r~alit6 la nature du  mat6riau originel et la dur6e de son alt6ration, plutSt que la nature des mink-  raux secondaires produits.  (c) Min6ralogie. On passe d'une prddominance d'halloysite avec pr6sence  variable de gibbsite dans les sols ferrallitiques, ~ une predominance de mont-  morillonite dans les Vertisols. En position interm6diaire les sols fersiallitiques  sont constitu~s par un m61ange d'argiles 1 1 et 2 1. Les sols ferrallitiques  et les sols fersiallitiques sont riches en hydroxydes et oxydes de fer (goethite,  hdmatite), tandis que dans les Vertisols, le fer est inclu dans le r6seau des  argiles.    S~quence septentrionale de sols form,s sur des mat~riaux r~cente    Les sols recouvrent des coul6es de basaltes pl~istoc~nes, mais d~rivent sur-  tout de d~pSts r6cents de produits pyroclastiques, surtout basaltiques et par-  fois interstratifi6s de cendres phonolitiques. Certains de ces d~pSts superficiels  dateraient ~ plus de 10.000 ans (Quantin et al., 1975).  Cette s~quence, parall~lement ~ celle des sols anciens pr~c6demment d~crite,  consiste du sommet vers le bas en la succession d'andosols, puis de sols bruns-  andiques et enfin de sols bruns. Elle ne va pas au-del~, car pros du littoral, off  se situent les Vertisols, les formations superficielles et r~centes ont 6t~ ~rod~es.  (a) Les andosols d~satur6s (Dystrandepts), pr6sentent les caract~res classiques  de ces sols" couleur fonc6e, texture limoneuse, structure peu diff6renci~e, faible  densit6, friabilit6, forte r6action au test de NaF, et ~ventuellement thixotropie.  Ils pr~sentent un contenu 61ev~ en mati~re organique, intimement associ6e ~ la  mati~re min6rale. La composition min6ralogique de ces sols est en grande partic  form~e de produits cryptocristallins de type allophane et imogolite; il y a une    53    individualisation importante d'hydroxydes d'aluminium (gibbsite) et de fer  (goethite et h~matite).  (b) Les sols bruns (Dystrochrepts), sont d~j~ tr~s argileux et ils pr~sentent  une structure poly6drique moyenne bien d6velopp6e. Ils sont constitu~s surtout  d'halloysite, d'un peu d'argiles 2 1 interstratifi6es, de goethite et d'h~matite,  et parfois d'un peu d'allophane. Un intergrade brun-andique est observ6 au  milieu de cette s~quence.    Evolution des caract~ristiques  Dans cette s~quence nous observons aussi une variation graduelle des caract~-  ristiques, en passant des andosols aux sols bruns {Tableau II).  Ca) Morphologie. Les cm'act6ristiques morphologiques ~voluent vers un plus  grand d~veloppement de la structure, une texture plus argileuse, une plus  grande consistance, etc.  (b) Mati~re organique. La teneur tr~s ~lev~e en mati~re organique en haut de  la s~quence, devient plus faible dans les sols bruns. Dans !es andosols, la mati~re  organique est profond6ment incorpor~e ~ la mati~re min~rale dans tout le  profil; les acides fulviques sont toujours plus abondants que les acides humi-  ques, puisque le rapport AH/AF est inf6rieur ~ 1.  (c) Propri~t~s chimiques. Au long de cette s~quence, les valeurs de pH restent   peu pros ~gales. Dans les andosols, ~tant donn~ la presence d'allophane, le pH  est relativement ~lev~ par rapport au faible taux de saturation en bases de la  capacit~ d'~change; par contre, dans les sols bruns le pH peu acide correspond   un degr~ de saturation ~lev~ en cations. Mais, la difference du pH mesur6 dans  H20 et dans KC1, voisine de 1 dans les andosols, d6passe 1,5 unit~ dans les sols  bruns. La r~action au test de NaF est positive seulement e:a haut de la s~quence;  ce qui indique une importante alcalinit~ d'~change produite par la presence  d'allophane et par l'existence d'hydroxydes d'aluminium libre. La capacit~  d'~change cationique ~ pH 7, tr~s ~lev~e dans les andosols, diminue progressive-  ment au long de la s~quence, ~ l'inverse du taux de saturation. Nous devons  souligner la "valeur A" ~lev~e des andosols, de 40 m~/100 g environ, qui est  due ~ une grande teneur en allophane; par contre, les sols bruns ont une "valeur  A" de 18 m~/100 g environ. Le rapport SiO2/A1203 du sol total augmente en  passant des andosols aux sols bruns. Les andosols montrent une importante  perte de silice et de bases et un enrichissement relatif du sol en A1, Feet Ti, par  rapport au mat~riau originel.  (d) Propri~t~s physiques. Les sols du haut de la s~quence pr~sentent une  capacit~ de r~tention en eau 61ev~e (sur ~chantillon humide), qui est due ~ ]a  grande surface sp~cifique des allophanes. Par contre, dans les sols bruns les va-  leurs d'humidit~ aux diff~rents pF sont beaucoup plus basses.  (e) Mia~ralogie. L'humidit~ permanente de la r6gion des Andosols a tendance   stabiliser les allophanes qui constituent leurs min6raux dominants. On a  observe, sp~cialement dans les horizons profonds, la presence d'imogolite  {Fig. 2). A celle-ci correspondent des caract~ristiques physico-chimiques  particuli~res, notamment l'impossibilit~ de disperser l'~chantillon en milieu    C.9a    TABLEAU II  Caract~ristiques physico~zhimiques (s~quenee septentrionale de sols formes sur des materiaux r~eents)  Type de sol        Hor.    pH                M.O.   T            S/T  SiO~/AI203  H20*          Argile  (%)   (m~/100 g)       (tool)  .................  (&lt; '2 ta)  H~O  KC1  NaF                                              pF     pF  2,5    4,2  Andosoldesatur6  AI~      6,1   5,1   11,0 13,24  58,59        25,5 2,54         66,9   39,7   28,0  AI~(B) 6,4  5,2  11,1  7,23 48,30      22,5 2,27       67,8  43,5  35,8  (B)      5,6   5,0   10,9   6,02  52,58         7,8 1,45         99,6   63,7   40,4  Sol brun-andique  AI~      5,9   4,9   11,0 11,94  38,86        41,0 2,22         70,6   39,9   37,5  (B)~    6,4  5,1  10,8  1,82 37,97      33,4 2,38       64,5  48,8  53,7  (B)2    6,3  5,0  10,7  1,82 31,49      31,3 2,39       62,1  43,7  57,1  Sol brun            A~      6,3   5,0    9,9   3,16  27,14        48,8 3,37          28,7   18,6   42,8  Al2       5,7   4,3     9,9   1,27  24,67          43,9  3,29           27,2    19,9    49,0  (B)       6,1    4,9     9,9   0,58  30,61          59,0  3,06           40,8    33,1    41,1  (B)C     7,0   5,1     9,7   0,14  21,79          71,5  4,41           27,2    18,1    32,4  C         6,7   4,6     9,2   0,33  42,08          75,5                                      33,9  *pF en eau pour 100 g de sol s~eh6 ~i 105, fi partir d'6chantillons conserv6s fi l'~tat naturel.  N.B. Nomenclature des horizons en syst~me C.P.C.S.    55    Fig. 2. Andoso[ (typic Dystrandepts), imogolite.  alcalin et une diff6rence minime entre les valeurs de pH mesur6es dans I![20 et  dans KCI.  Au contraire, les contrastes climatiques de la r6gion inf~rieure qui colrespond  aux sols bruns; favorisent probablement l'6volution des silicates amorphes vers  des formes cristallines; dans ce cas il se forme surtout de l'halloysite. Dans les  sols de !a zone interm6diaire, on observe la presence simultan6e d'allophane et  d'halloysite, en ~gale proportion.  En conclusion, on remarque une concordance certaine entre la nature: des  sols form,s sur les mat~.riaux r~cents et les conditions climatiques actuelles:  les Andosols avec le climat perhumide, et les sols bruns avec le climat contrastb.  On note aussi, un passage progressif de l'un/l l'autre. Enfin, nous pensons qu'il  y a une certaine continuit6 des p~ocessus entre les sols form,s sur des mat~riaux  r~cents et ceux form,s sur des mat~riaux anciens dans une m~me zone altitudi-  nale' andosol d~satur~ et sol ferrallitique fortement d~satur~ d'une part, sol  brun et sol fersiallitique d~satur~ d'autre part. En effet, les andosols d6satur~s  montrent d~jfi une allitisation discrete, par suite d'une d6silicification active et  de la formation de gibbsite et d'imogolite, qui est un silicate riche en alumine.  En revanche les sols bruns se constituent d'halloysite et de smectites, qui en  s'enrichissant de sesquioxydes de fer, progressivement pourront former des sols  fersiallitiques.    56    S~quence m~ridionale  La s~quence m~ridionale, ~ l'abri des vents aliz~s, est plus aride. Elle pr~sente  aussi 6 ~tages climatiques diff~rents; mais il n'existe pas de r~gion perhumide  (Fig. 3). La v~g~tation la plus typique de ce versant correspond ~ l'association  CLIMAT  SUBALPIN  ~  Z. 50O  ~  C TIEMpI~R~" (ntrastdiurn  .~.S00  ~  EC TEIdPI~RI~ (psu ntrost/.)  1.000  ~  MIARIOE SUBtEMPERE  ~oo  "~IARIOE   SUBTROPICAL  VE~EtTATI 0 a               ~SUBT ROPICAL ~ SEMIARIOE   ~t (Sportocitisus nubigcnus) ct PINEOE clairscm~e  0~NEOE (Pinus Conortcnsis)  bia bolsomifcro/Klnio ncriifolio)  SOLS  ~.   Z.ZO0     5.BRUN -AN DIO, UE  0 S. BRUN TYPIQUE     5.   FERSIALLITIQ.UE  ~  TISOL  "~0 5. 14ARRON  ROCHES:                                 z~o s S0OI~UE  d  COULEES DE BASALTE5 QUATERNAIRES  COUVERTES DE PROJECTIONS PYROCLAS-  TIQ.UES R~CENTES (bosaltiqucs et phonolitiques)  Fig. 3. R~partition du climat, de ]a v~g~tation et des sols sur le versant m~r:=dional.    57  Klenio-Euphorbion, qui remonte jusqu'~ 600 m. Dans la partie sup~rieure de  ce versant, on observe une pinSde clairsem4e.  Caract~risation des sols  Sur ce versant nous avons observ4 la s~quence suivante de sols: des sols  bruns-andiques ~ plus de 2000 m, puis des sols bruns typiques jusqu'h 1200 m,  des sols fersiallitiques et des Vertisols ~ plus de 600 m, des sols marrons de 660   250 m, et des sols sodiques en bas de s4quence.  (a) Les sols bruns-andiques, sont des sols jeunes peu ~volu~s et peu diff,~ren-  ci4s ~ cause de l'~rosion; ils sont limono-sableux et tr~s humifSres, fortement  d~satur~s; ils sont constitu~s d'halloysite, d'argfles 2 1 alumineuses et d'allo-  phane.  (b) Les sols bruns (Dystrochrepts), contrairement aux sols brun-andiques,  pr4sentent une diff~renciation nette du profil. La morphologie est celle d'un  sol bran typique. Ils sont argileux, humif~res et form,s d'halloysite et d'un  peu de montmoriilonite.  (c) Les sols fersiaUitiques (Ustochrepts), sont rouges, argileux, faiblement  d4satur4s et form,s d'argiles 2 1 interstratifi~es et d'h~matites. Les sols  fersiallitiques de cette s4quence sud, pr4sentent une couleur rouge beaucoup  moins intense, et un moindre d~veloppement que ceux que nous avions  observ4s dans la s~quence du nord de l'i'le. De plus ils sont tronqu~s par  ~rosion et n'ont pas de vrai horizon argilique.  (d) Les Vertisols (Chromoxererts), sont typiques: tr~s argileux, ~ mont-  morillonite et alcalins; ils pr~sentent une faible accumulation calcaire fi la  base du profil.  (e) Les sols marrons (Camborthids), sont argileux, peu ~pais et priv~s  d'horizon humif~re. Ils se caract4risent par un faible encrofitement calcaire  friable ~ la base du profil et par leur forte alcalinit&amp; Ils sont constitu~s sur-  tout de montmorillonite, accompagn~e de petites quantit~s de min4raux  kaolinitiques; nous avons observ~ aussi des petites quantit~s des min4raux  fibreux de type attapulgite. Nous voyons que ces sols sont soumis ~ des  ph~nom~nes d'alcalinisation et de salinisation, surtout en profondeur; m~is  cependant, la morphologie du profil ne refl~te pas ces ph~nom~nes (~ cause du  carbonate de calcium).  (f) Les sols sodiques sont des sols argileux, colluviaux et priv~s d'horizon  humif~re (par-~rosion). Ils se caract~risent par des accumulations salines:  crofite calcaire friable, nodules gypseux et une forte calcalinit&amp; Comme  caract~re morphologique, nous devons souligner la structure columnaire  14g~rement d~velopp~e au sommet de l'horizon B. Ils sont carbc, nat~s sous  forme discrete dans le haut du profil. Ils sont constitu~s surtout de mont-  morillonite. On y a trouv~ des min4raux fibreux de type attapulgite au niveau  des encrofitement calcaires et en plus grande proportion que dans les sols  matrons. Dans un travail ant~rieur (Quantin et al., 1976) on a indiqu4 que la  presence d'attapulgite est due ~ un processus de n~oformation, que nous avons  reli~ non seulement ~ la presence du contenu ~lev~ en CaCOa (Ruellan, 1971),  mais encore ~ la teneur ~lev4e en Na    58    Evolution des caract~ristiques  L'analyse des caract6ristiques des sols de cette s6quence m6ridionale de  Tenerife fait ressortir une diff6renciation tr6s marqu6e du haut vers le bas de  l'ensemble du versant (Tableau III).  (a} Structure et texture. On observe une 6volution de la structure du sol,  dans l'horizon B notamment: les sols bruns-andiques pr6sentent une structure  massive et microporeuse, peu diff6renci6e; dans les sols bruns typiques apparaft  une structure poly6drique fine; ensuite dans les sols fersiallitiques se d6veloppe  une structure large, poly6drique ou prismatique; puis les Vertisols montrent  la structure "la plus large et la mieux caract~ris6e (prismatique, avec faces  gauchies et stri~es tr~s d~velopp~es); de m~me, dans les sols marrons la structure  est encore prismatique et bien nette, malgr~ un taux parfois ~lev~ de sodium  ~changeable; mais enfin dans les sols sodiques, la structure prismatique  commence ~ se d~grader, prenant une forme columnaire dans la partie sup~-  rieure de l'horizon B.  On remarque un accroissement progressif du taux d'~l~ments fins dans les  sols du haut vers le bas de la s~quence; en passant d'un sol limoneux ~ un sol  tr~s argileux. A l'inverse, le contenu de mati~re organique diminue dans les  horizons superficiels, quand on descend dans la s~quence, en passant de 10-20%  dans les sols bruns, ~ moins de 1% dans les sols matrons et les sols sodiques,  dans le bas de la s~quence. La r~partition de la mati~re organique dans le  profil varie ~galement. La diminution de la teneur de la surface vers la profon-  deur est lente dans les sols bruns-andiques; puis elle est rapide dans le sol brun  typique; mais elle est devient faible dans les sols matrons et les sols sodiques,  par suite de la diminution tr~s forte de la teneur de l'horizon humif~re.  (b) Propri~t~s chimiques. On observe du haut vers le bas de la s~quence un  accroissement corr~latif du pH qui, d'abord acide (5--6), devient neutre, puis  alcalin (8--9), et du taux de saturation en bases ~changeables (de 20 ~ 100%).  On note en m~me temps une ~l~vation de la capacit~ d'~change cationique (de  25 ~ 50 m~/100 g) mais ~ un moindre degr~, conjointement ~ l'accroissement  de la teneur en argiles et notamment en montmorillonite. En bas de s~quence,  apparaissent des accumulations salines: d'abord calcaires dans les Vertisols et  les sols marrons, puis calcaires et gypseuses dans les sols sodiques. Simultan~-  ment, la saturation enion Nade la capacit~ d'~change s'~l~ve tr~s sensible-  ment; de moins de 15% dans les Vertisols, elle atteint 20 ~ 40% dans les sols  matrons et elle d~passe 40% dans les sols sodiques. On observe un accroisse-  ment corr~latif de la conductivitY: inf~rieure ~ 7 mmhos dans les Vertisols et les  sols marrons, de 10 ~ 20 mmhos dans les sols sodiques. Les sels solubles  (chlorures surtout) ne sont presents qu'en traces dans les sols marrons et les  Vertisols; ils n'atteignent des teneurs importantes (1 ~ 2%) que dans les sols  sodiques, mais sans former d'efflorescences nettement visibles.  La valeur du rapport molaire silice/alumine de la fraction inf~rieure ~ 2 p du  sol manifeste aussi dans la m~me s~quence une ~volution bien caract~ris~e.  Cette valeur est proche de 2,5 dans l'horizon B du sol brun; elle atteint 4 ~ 4,5  dans le sol matron.    TABLEAU III  Caract6ristiqhes physicoChimiques (s~quence m~ridionale)  Type de sol     Hor.       M.O.  pH   T           S/T      Na/T   CaCO3  Conducti-  Argile   SiO~/AI203  (%)       (m~!100 g)                (%)    vit~      (&lt; 2.) (tool)  (mmhos)  Brun-andique   All        10,66  5,6   27,09         25,09                                24,9    4,74  A12           6,33  6,3   25,04          19,97                                      23,7     4,44  (B)C        1,99 6,8  23,07        35,07                               27,6    4,34  Brun typique   AI,        18,02 5,3  39,96        33,08                               19,5    3,71  Al2            1,93  5,7   24,62           31,27                                        35,8     3,55  (B)            0,79  6,9   26,65           56,06                                        43,4     2,80  (B)C       0,48 6,7  27,29        56,32                              39,6    2,49  Fersiallitique   B2fe        0,41 6,6  22,90        70,90                              54,6    4,30  (B)C        0,36 6,7  10,20        83,00                               44,4    4,37  Vertisol        B           0,45 8,2  51,60       100,00   14,16    1,4     3,0       69,3    4,64  C           0,53  8,6  40,80       100,00    9,55   13,5                         5,86  Marron         Ap          0,65 8,4  37,17       100,00   12,50    1,5                63,0    5,34  Bca        0,19 9,3  33,30      100,00   38,37    5,8     2,5      62,5   4,91  C          0,10 9,1  41,72      100,00   65,29   0,8     9,7      38,9   4,69  Sodique       Apca       0,66 9,0  36,80      100~00   32,20  18,1     4,8      59,0  BcacsSa    0,38 8,6  39,70      100,00   49,30  17,8    19,0      66,0  IIBCssa    0,11 8,4  48,30      100,00  55,70   0,6   12,5      60,0  IIIBcssa    0,08 8,7  50,30      100,00  46,50   1,8   11,5      6?,0  N.B. Les horizons A du sol fersiaiiitique et du vertisol sent ~rod~s. Nomenclature des horizons en syst~me C.P.C.S.    u  r,D    6O  (c) Min~ralogie. Dans cette s~quence, on remarque deux zones parfaitement  diff~rencie!es quant aux produits d'alt~ration. La zone sup~rieure comprend des  sols bruns-andiques, des sols bruns typiques et des sols fersiallitiques; ceux-ci  sont constitu~s essentiellement par des argiles de n~oformation halloysitiques et  de transformation d~riv~es d'illites (I-V, et I-M). La deuxi~me zone, inf~rieure,  est constitute par des Vertisols, des sols matrons et des sols sodiques. Ici ce  sont les montmorillonites de n~oformation qui pr~dominent et il n'y a que peu  d'halloysite, de kaolinite et d'illite; il s'y forme aussi un peu d'attapulgite.  On remarque dans le bas de la s~quence (so!s fersiallitiques, Vertisols, sols  marrons et sodiques) un certain d~phasage entre les conditions climatiques  actuelles, plutSt arides, et celles n~cessit~es par la formation des min~raux argi-  leux et des encrofitement calcaires. La formation de ceux-ci notamment remonte  entre 20.000 et plus de 30.000 ans (Delibrias, 1976). On note enfin la tendance  g~n~ralis~e ~ l'alcalisation des sols, qui est plus conforme ~ l'a~'idit~ actuelle du  climat.  INTERPRI~TATION ET CONCLUSION  Les s~quences observ~es montrent apparemment une assez bonne corre-  spondance entre la distribution des sols et les diff~rentes zones climatiques et  phytog~ographiques. Elles font ressortir une ~volution des caract~ristiques des  sols des zones les plus humides aux plus arides.  Ceci est surtout ~vident dans la pattie humide du haut de la s~quence septen-  trionale, off l'on peut reconstituer la chronos~quence suivante:  andosol vitrique -* andosol d~satur~ -~ sol ferrallitique  en climat perhumide  ou:  sol brun andique -* sol brun eutrophe -* sol fersiallitique  en climat semi-humide et contrast~ (~ deux saisons, alternativement humide et  s~che).  Mais, dans la partie inf~rieure des s~quences septentrionales et m~ridionales  on pourrait ~mettre l'hypoth~se d'une p~riode climatique ant~rieure plus  humide, qui aurait permis l'alt~ration des basaltes et la n~osynth~se des argiles.  Ensuite, le climat devenant plus aride aurait permis les accumulations successives  de calcaire, puis de gypse et l'alcalisation des sols, ainsi que le gen~se d'atta-  puigi~e.  En conch~sion, la distribution des sols de la s~quence septentrionale pr~sente  une analogie avec celles observ~es dans les pays tropicaux (notamment les ~les  volcaniques et les pays andins), tandis que la s~quence m~ridionale ~voquerait  plutSt les sols de la r~gion m~diterran~enne (surtout nord-africaine). I1 eat  int~ressant de pouvoir observer sur une m~me fie des diff~renciations p~dolo-  giques aussi vari~es depuis les sols ferrallitiques jusqu'aux sols sodiques. Car sur  les continents de telles diff~renciations sont r~parties plut5t sur de longues    61    distances et la reconstitution de leur histoire est ainsi moins sfire. Ainsi rappro-  chdes sur de courtes distances et sur une roche-m~re assez homog~ne, puisque  seulement volcanique ces diffdrenciations permettent de bien prdciser les  conditions de leur formation en fonction de la zonalitd climatique actuelle.  Cela est tr~s plausible pour la partie supdrieure des sdquences, od la filiation  semble dvidente entre les sols jeunes et les sols plus anciens. En revanche, dans  la partie infdrieure des sdquences, se pose la question de l'effet d'une fluctuation  du climat au cours du Quaternaire rdcent, entre des p~riodes plus humides qui  ont favorisd l'argilogen~se et d'autres plus arides qui ont entra~nd progressive-  ment l'accumulation de sels (calcaire, gypse, puis chlomres) et m~me la gen~se  d'attapulgite. Cette fluctuation a d'ailleurs ~td observde par de nombreux  auteurs dans les rdgions voisines de l'Afrique au Nord et au Sud du Sahara. Ses  effets sur la pddog~nese dans la partie la plus aride des sdquences climatiques est  donc vraisemblable.    BIBLIOGRAPHIE    Commission de P~dologie et de Cartographic des Sols, 1967. Classification des sols. Lab.  G~ol. P~dol, ENSA Grignon, 96 pp. (multigr.).  Delibrias, G., 1976. Datation par 14C de nodules calcaires des sols de Tenerife. Rapport  CNRS-CEA, Gif sur Ivette (in~dit.).  Fernandez Caldas, E. et Guerra Delgado, A., 1971. Condiciones de formaci6n y evoluci6n  de los suelos de Tenerife. An. Edafol. Agrobiol., XXX: 5--6.  Fernandez Caldas, E. et Tejedor Salguero, M.L., 1975. Andosoles de las Islas Canarias. Caja  General. de Ahorros de Sta Cruz de Tenerife.  Fernandez Caldas, E. et Rodriguez Hernandez, C.M., 1978. Suelos formados sobre materiales  volcanicos (Islas Canarias). Aridisoles: Natric Calciorthids. An. Edafol. Agrobiol., XXXVII  (7--8): 717--730.  Fernandez Caldas, E., Tejedor Salguero, M.L. et Quantin, P., 1979. S~quence climatique  des sols anciens de la r~gion septentrionale de Tenerife (I. Canaries). Iem Partie:  Caract~ristiques morphologiques et physico-chimiques. Cah. ORSTOM, s~r. P~dol.,  XVII (1): 37--46.  Lamouroux, M., 1972. Etude des sols form,s sur roches carbonat~es. Pedogen~se fersialli-  tique au Liban. Th~se Strasbourg, M~m. ORSTOM, 56:256 pp.  Quantin, P., 19xx. Archipel des Nouvelles H~brides; sols et quelques donn~es du milieu  naturel. Vat~. ORSTOM, Paris, 22 pp.  Quantin, P., Fernandez Caldas, E., Gutierrez Jerez, F., Tejedor Salguero, M.L. et Delibrias,  G., 1975. Probl~me du rajeunissement des sols issus de l'alt~ration de roches volcaniques,  par des ~ruptions r~centes de cendres, aux Nouvelles-Hebrides et aux ties Canaries. Bull.  Assoc. G~ogr. Fr., N26.  Quantin, P., Rodriguez Hernandez, C.M., Fernandez Caldas, E. et Rodriguez Pascual, C.,  1976. Signification p~dogen~tique de l'attapulgite d'un sol ~ diff~renciation sa line de  Tenerife (Iles Canaries), provenant d'alt~ration de basalte. 4e R~union annuelle des  Sciences de la Terre, Paris, 1976, pp. 13--16.  Quantin, P., Tejedor Salguero, M.L. et Fernandez Caldas, E., 1977. Climatos~quence de la  r~gion m~ridionale de l'fie de Tenerife (I. Canaries). 1ere Partie: Ecologie, morphologie,  caract~ristiques physiques et chimiques. Cah. ORSTOM, s~r. P~dol., XV (4): 391--407.  Quantin, P., Tejedor Salguero, M.L. et Fernandez Caldas, E., 1978. Observations .~.ur la  presence de sols ferrallitiques d~riv~s de mat~riaux volcaniques aux ties Canaries. Cah.  ORSTOM, s~r. P~dol., XVI (2): 155--175.    62    Quantin, P., Fernandez Caldas, E. et Tejedor Salguero, M.L., 1978. S~quence climatique des  sols rdcents de la r~gion septentrionale de Tenerife (lles Canaries). 2e Partie: Caract~risti-  ques min~ralogiques. Interpretation et classification. Cah. ORSTOM, s~r. P~dol., XVI  (4): 397--412.  Rodriguez Hernandez, C.M., Fernandez Caldas, E., Fedoroff, N. et Quantin, P., 1979. Les  vertisols des ties Canaries Occidentales. Etude physico-chimique, min~ralogique et  micromorphologique. P~dologie, Gand, XXIX (1): 71--107.  Rodriguez Rodriguez, A., 1977. Contribuci6n al estudio de los suelos fersialiticos de ias  Islas Canarias Occidentales (Tenerife, La Palma). Tesis Doctoral, Universidad de La  Laguna, Tenerife.  Ruellan, A., 1971. Les sols ~ profil calcaire diff~renci~ des plaines de la basse Moulouya  (Maroc Oriental). M~m. ORSTOM, N4.  Soil Survey Staff, 1975. Soil Taxonomy: A Basic System of Soil Classification for Making  and Interpreting Soil Surveys. Handbook No. 436. U.S. Dept. Agric., Washington, D.C.,  754 pp.  Tejedor Salguero, M.L., Quantin, P. et Fernandez Caldas, E., 1978. Climatos~qupnce de la  rdgion mdridionale de l'fie de Tenerife (Iles Canaries). 2e Pattie: Caract~ristiques  min~ralogiques; interpretation et classification. Cah. ORSTOM, s~r. P~dol., XVI (1):  83--106.  Tejedor Salguero, M.L., Fernandez Caldas, E. et Quantin, P., 1978. S~quence climatique des  sols r~cents de la rdgion septentrionale de Tenerife (Iles Canaries). Ie Pattie: Ecologie,  morphologie, caract~ristiques physiques et chimiques. Cah. ORSTOM, s~r. P~dol., vol.  XVI, n : 251--264.  Tejedor Salguero, M.L., Quantin, P., Fernandez Caldas, E., 1979. S~quence climatique des  sols anciens de la r~gion septentrionale de Tenerife (Iles Canaries). 2e Pattie: caract~risti-  ques, min~ralogiques et micromorphologiques. Cah. ORSTOM, s~r. P~dol., XVII (2):  119--127.  Tejedor Salguero, M.L., Quantin, P. et Fernandez Caldas, E., 1980. S~quence climatique  des sols anciens de la rdgion septentrionale de Tenerife (Iles Canaries). 3e Partie:  Typologie, p~dogen~se et classification. Cah. ORSTOM, s~r. P~dol., XVII (3): 185--193.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  AbstractSoil sequences derived from Tertiary and Quaternary volcanic rocks in the Canary Islands have been investigated according to their exposure being to the north or to the south and to altitude.Some of the soil characteristics are described, emphasising the evolution in the sequences and the conditions of genesis.The northern sequence is divided into two parallel catenas, the differences in which are due to the age of parent materials. From top to bottom, the old sequence includes ferrallitic soils, fersiallitic soils and finally vertisols. The Recent sequence, includes andosols and brown soils. Thus, the distribution is related with climatic altitudinal zonality: perhumid at the top, then contrasted (with alternating humid and dry seasons) and finally subarid near the coast; this zonality is also reflected by the plant geography. The relationships between soils and present-day climatic zones are evident for Recent formations: andosols and perhumid climate, brown soils and contrasted climate. These relationships seem equally plausible for the more ancient formations. The authors suggest a direct lineage between unsaturated andosols and ferrallitic soils on the one hand, and between brown soils and fersiallitic soils on the other.The southern sequence comprises, successively from the top downwards: andic brown soils, typic brown soils, fersiallitic soils, vertisols, cinnamonic soils and sodic soils. Because of a much lesser deposition of Recent volcanic material, only one sequence can be noted. The soil distribution is also related to a climatic and vegetational altitudinal zonality. Moreover, the sequence has a greater extension towards the arid pole, because the south slope is less rainy than the north. The relationships between soil genesis and existing climatic conditions still seem very plausible for the upper part of the sequence, especially the andic brown, the typic brown and the fersiallitic soils. In the lower part of the sequence, however, the authors suggest that the evolution is related to the fluctuations of Quaternary climate. At the time of the last fluctuation, after a more humid climate favoring clay formation, there followed an increasingly arid climate producing calcium carbonate accumulation, gypsum and finally sodification of soils as well as genesis of palygorskite.RésuméDes séquences de sols issus de roches volcaniques d'âge tertiaire et quaternaire ont été observées aux iles Canaries, en fonction de l'exposition au Nord ou Sud et de l'altitude.Les auteurs rappellent quelques caractères des sols, montrent leur évolution dans les séquences et discutent enfin des conditions de leur genèse.La séquence septentrionale est subdivisée en deux caténas parallèles, dont la différence vient de l'âge plus ancien ou plus récent des matériaux originels. Du sommet vers le bas, la séquence de sols anciens comporte des sols ferrallitiques, puis des sols fersiallitiques et enfin des vertisols. La séquence des sols d'évolution récente comporte des andosols et des sols bruns. La distribution des sols est ainsi reliée à la zonalité altitudinale du climat: perhumide au sommet, puis ‘contrasté’ (à saisons humides et sèches alternées), et enfin subaride près du littoral; cette zonalitè est aussi reflétée par la phyto-géographie. La relation entre sols et zones climatiques actuelles est évidente pour les formations récentes: andosols et climat perhumide, sols bruns et climat contrasté. Elle semble aussi plausible pour les formations plus anciennes. Les auteurs suggèrent une filiation entre les andosols désaturés et les sols ferrallitiques d'une part, les sols bruns et les sols fersiallitiques d'autre part.La séquence méridionale comporte successivement du haut vers le bas: des sols bruns andiques, des sols bruns typiques, des sols fersiallitiques, des vertisols, des sols marrons et des sols sodiques. On n'y observe pas deux caténas parallèles, par suite du moindre apport récent, en surface, de projections volcaniques. La distribution des sols correspond aussi à une zonalité climatique et phytogéographique altitudinale. En outre, cette séquence est plus étundue vers le pôle aride, car le versant sud est moins pluvieux que le versant nord. La relation entre la genèse des sols et les conditions climatiques actuelles semble encore très plausible pour la partie supérieure de la séquence, notamment les sols bruns andiques, les sols bruns typiques et les sols fersiallitiques. Mais dans la partie inférieure de cette même séquence, les auteurs suggèrent une évolution de la pédogenese consécutive des fluctuations climatiques quaternaires. Lors de la dernière fluctuation, à un climat plus humide permettant l'argilogenèse, aurait succédé un climat de plus en plus aride qui aurait produit progressivement l'accumulation de calcaire, puis de gypse, et l'alcalisation des sols ainsi que la genèse d'attapulgite.