Geoderma, 17 (1977) 293--301                                                     293  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam -- Printed in The Netherlands    UBER ELEKTRONENZUSTANDE EINER ENDOXYDIERTEN  SYNTHESEHUMINSJi, URE IN WJi, SSRIGER LOSUNG    W. ZIECHMANN und B. KRESS  Interfakultatives Lehrgebiet Chemie der Universita't G6ttingen, G6ttingen (Bundesrepublik  Deutschland)  (Akzeptiert fiir Ver6ffentlichung den 9. September 1976)    ABSTRACT    Ziechmann, W. und Kress, B., 1977. Uber Elektronenzust~inde einer endoxydierten Syn-  thesehumins~/ure in w~issriger L6sung. (Electron energy states of synthetic model humic  acid.) Geoderma, 17: 293--301.    Essential phases in the formation of humic substances are governed by small radicals of  low molecular weight. Consequently, intramolecular resonance interactions can result in a  certain stability for various parts of a system of humic substances without providing  stability for the entire system. Such stability can only follow from intermolecular resonance  interactions due to electron transitions among humic molecules. A system of humic sub-  stances can therefore be considered as electron-donor and electron-acceptor complexes.  When reactions among the donor and acceptor complexes reach a steady state, humic  substances have their maximum stability, as is suggested by thermodynamic calculations.  Especially important in the formation, constitution, and behaviour of humic sub-  stances are electron transitions. How they occur and what their effects are on finally  oxidized systems of humic substances form a central problem in chemistry of humic sub-  stances.    ZUSAMMENFASSUNG    Wesentliche Phasen der Huminstoffbildung werden von reaktionsf~ihigen niedermole-  kularen Radikalen bestimmt (Scheffer et al., 1958). Die daraus resultierende intramoleku-  late Mesomerie fiihrt zwar fiir diese Prozessphase und fiir bestimmte Anteile eine hin-  reichende, aber noch keine optimale Stabilit~it fiir das Gesamtsystem herbei. Diese resul-  tiert erst aus einer intermolekularen Mesomerie, die nun yon e-0berg~ingen zwischen  Huminstoffmolekiilen herriihrt und Huminstoffe im wesentlichen aus Elektronen-Donator-  Acceptor-Komplexen (e-DAK) zusammengesetzt verstehen l~isst (Ziechmann, 1972). Das  System ist in einen station~iren Zustand gelangt und damit optimal stabilisiert (Kappler  und Ziechmann, 1969).  Elektroneniibergiinge bestimmen also in entscheidendem Masse Bildung und Eigen-  schaften der Huminstoffe und es fragt sich, ob diese Vorgi/nge auch fiir endoxydierte, also  weitgehend stabile Huminstoffsysteme (Humins~iuren-L6sung) im stationiiren Zustand  noch von Einfluss sind.    294    VERSUCHSANORDNUNG    Der nachfolgend beschriebene Versuch wurde aus folgenden Griinden mit  einer Modellhuminsiiure* aus Hydrochinon in w~issriger LSsung durchge-  ffihrt.  (1) Es sollte eine Huminsiiure ohne Stickstoff eingesetzt werden, um Radi-  kalbildungen an diesem Element ausschliessen zu kSnnen.  (2) Es sollte ein aschefreies und endoxydiertes System vorliegen, welches  keine reaktionsf~ihigen (radikalischen) Humins~iurevorstufen mehr enth~ilt.  (3) Schliesslich ist fiir dieses System ein mathematisches Modell entwickelt  worden, aus dem sich eine exakte Definition des station~en Zustandes ergibt  (Kappler und Ziechmann, 1969).  Eine 0,1 m wiissrig-alkalische HydrochinonlSsung wurde 10 Stunden unter  einer Sauerstoffatmosph~ire bis zu einem End-pH-Wert ~ 8 geriihrt. Nachdem  keine Sauerstoffaufnahme, also keine Oxydation und kein freies Hydrochinon  mehr festgestellt werden konnten, wurden gefiirbte niedermolekulare Zwischen-  produkte durch eine mehrstiindige Ji, therextraktion entfernt. "Endoxydiert"  bedeutet also: Keine O2-Aufnahme unter den genannten Bedingungen. Im  ESR-Spektrum sind keine Radikale nachzuweisen.  0,1 ml der gereinigten Humins~iure-LSsung wurden in ein QuarzrShrchen  eingeschmolzen und fiir die nachfolgenden Untersuchungen verwandt.  Die Messungen wurden mit dem EPR-Spektrometer 4502 der Firma  Varian bei einer Frequenz yon 9 GHz und einer magnetischen Feldstiirke yon  3,2 K-Gauss durchgeffihrt**.  Die eingestrahlte Lichtenergie gelangte von einer 1000 Watt-Quecksilber-  lampe (mit wesentlichen Maxima 254, 313,365, 436, 546 und 578 nm) in  die Probe. In der Messzelle konnten die Temperaturen zwischen - 173  (100) und 100 (373) ver~indert werden.  Anhand einer Analyse der auftretenden Signale sollte nun geprfift werden,  ob durch eine _&amp;nderung der Temperatur, des eingestrahlten Lichtes und der  Einwirkungszeit nachhaltige Ver~inderungen an einem endoxydierten Humin-  stoffsystem in LSsung festzustellen waren.  Hierzu wurde das stets gleiche System dutch die oben genannten Parameter  -- einzeln oder kombiniert -- in mehr als 90 aufeinanderfolgenden Einzelver-  suchen systematisch getestet.    *Auf die Berechtigung, an Modell- oder Synthese-Huminstoffen gewisse Probleme der  nat/irlichen Huminstoffe zu studieren, ist yon uns schon sehr h~iufig eingegangen worden;  sie l/isst sich aufgrund zahlreicher Experimente und Messwerte unschwer belegen.  ** ESR-Spektren yon Hurninstoffen sind seit geraumer Zeit bekannt (erstmals Rex, 1960;  Steelink und Tollin, 1962; zuietzt Riffaldi und Schnitzer, 1972). Entgegen bisheriger  Anordnungen wurde hier jedoch versucht, durch die Kontrolle von reversiblen Veriinde-  rungen an einem Huminstoff-Systern im stationi/ren Zustand neue InterpretationsmSglich-  keiten rnit diesem Verfahren zu gewinnen.    295    ERGEBNISSE    Ffir Bindungselektronen in Humins~iuren konnten durch frfihere Beobach-  tungen und nach Auswertung des beschriebenen Versuches folgende Zust~inde  erkannt werden (Tabelle I):  (1) Hauptvalenzbindungen --aufgrund ionischer oder radikalischer  Zwischenstufen.  (2) Elektronen in e-DA-Komplexen- durch bestimmte funktionelle Grup-  pen mit der Qualit~it eines e-Donators bzw. -Acceptors (intermolekulare Meso-  merle).  (3) n-Radikale           ]                durch elektrophilen Angriff  R--c.               eines Reaktanten mit e-Accep-  I  (Semichinon-Radikale)  R                 torqualitiiten (z.B. O:) intra-  und intermolekulare Mesomerie    TABELLE I  Zum Nachweis der e-Zust~/nde einer endoxydierten Synthesehumins/iure    Bedingungen           Beweis                   Abb.    Signal  Nr.      Nr.  Triplettzustand      Energie-(Licht-)        1. Signale bei              4        33  einwirkung,               3,2 K Gauss  Temperatur =            in einem  138K; auch              gr6sseren  bei hSheren              Feldst~/rken-  Temperaturen            bereich,                2         8  angedeutet, da           hier 20 G.                       12  aber noch kein  einwandfreier           2. Phosphores-  Nachweis                  zenz*    n-Radikale    ~-Radikale    Temperatur-           enger Feldst~/r-            2       10  erhShung              kenbereich                3        26  und/oder               (s.o.) 5 Gauss              5        36--40  Energie-                Signalbreite  (Licht-)ein-  wirkung    unter den gegebenen Bedingungen im  vorliegenden System nicht  nachweisbar    *Es ist uns kiirzlieh gelungen, das Phi/nomen der Phosphoreszenz an diesem sowie an  anderen Modellen und natfirlichen Huminstoffen nachzuweisen (VerSffentlichung dem-  n~ichst ).    296    (4) Triplettzust~inde*    I  R     C"  I  R  I  C   -R    (Die Einheiten R sollen resonanz-  f~ihige Systeme sein)    Wechselbeziehung zweier in  Nachbarschaft befindlicher  Elektronensysteme (vgl. Rassat  et al. 1965) auf Energiest5sse  von aussen.    u-Radikale liegen dann vor, wenn das einsame p-Elektron senkrecht zu  benachbarten a-Bindungen orientiert ist (Scheffler und Stegmann, 1970).  o-Radikale sind hingegen solche paramagnetische Verbindungen, bei denen  das einsame Elektron aus einer o-Bindung im Prinzip im gleichen Zustand  zurfickbleibt wie es w~ihrend der Bindung vorlag.  Bei Normaltemperatur sind verhiiltnismiissig geringe Radikalkonzentra-  tionen messbar. Unter gleichen Bedingungen aber zusiitzlicher Lichtein-  wirkung ist eine deutliche Zunahme von u-Radikalen zu beobachten, deren  Bildung auf eine photolytische Offnung yon Bindungen zuriickgeht, deren  Riickbildung und damit n-Radikalverbrauch wieder einsetzt, wenn die  Lichteinwirkung zurfickgenommen wird. Auch eine Temperaturerh6hung  (bis ~ 360) hat eine Vermehrung des u-Radikalanteils zur Folge. Es er-  folgt wiederum eine Homolyse, dieses Mat durch eine thermische Anregung  hervorgerufen. Eine Abkiihlung hat daher die gleiche Wirkung wie eine Auf-  hebung der Lichteinwirkung. Gleichzeitige Zufuhr von thermischer und Licht-  einwirkung rufen den genannten Effekt nun in verst{irkter Form hervor.  Lichteinwirkung unter Normaltemperatur (~ 138~K; mit einer Ekin =  0,4 kcal./mol ffir die Wiinnebewegung) l~isst Triplettzusti~nde nachweisen. Diese  gehen offenbar in u-Radikale oder Kovalenzen bei Normaltemperatur fiber.  Bemerkenswert ist, dass diese Zustiinde weitgehend reversibel sind und  dass in keinem Falle o-Radikale gefunden werden konnten.    FOLGERUNGEN    Hauptvalenzbindungen erfolgen durch Elektronenverschiebungen, wenn    * Der Gesamtspin Saller Elektronen eines Molekiils bestimmt die Multiplizitiit der Mole-  kiilzustiinde dutch: 2S+1. Fiir 2 Elektronen im Grundzustand S,) oder angeregten Zustand  S~ gilt mit den Einzelspins + 1/2 und - 1A: S = 0, wonach mit der Multiplizit~/t =1 ein Singu-  lettzustand vorliegt. Haben beide Elektronen den gleichen Spin + 1/2 und besetzten daher  zwei verschiedene Energieniveaus, gilt mit S = 1 fiir die Multiplizit~/t 3, es ist ein Triplett-  zustand gegeben  l    J  Gcund -                  $ing,Jlett -              Triplettzustond  E        s = o                   s = o                    s -: 1    297    fiir die zu bindenden Elemente bestimmte Werte fiir ihre Ionisierungsenergie  und Elektronenaffinit~it gegeben sind. Der hierdurch fiir das System zu er-  zielende Gewinn an Stabilit~it ist ein Anreiz, die sich so bietenden MSglich-  keiten voll auszuschSpfen. Polymerisations- und Kondensationsreaktionen,  die die unmittelbare chemische Folge dieser Gegebenheiten sind, lassen je-  doch diesen Prozess zu einem natiirlichen Ende gelangen. Denn mit einer  TeilchenvergrSsserung wird: (1) auch die Zahl der mesomeren Grenzzust~nde  zunehmen und bereits so eine gewisse Stabilisierung des Systems eintreten;  und (2) wird das Zusammentreffen geeigneter Reaktionsstellen an den Parti-  keln immer weniger wahrscheinlich werden. Danach ist durch die Bildung  von Molekiilkomplexen ein weiterer Gewinn an Stabilit/it fiir das System  mSglich. Diese erfolgt hier u.a. in Gestalt yon Elektronen--Donator--Accep-  tor-Komplexen (e-DAK; Ziechmann, 1971; Wakil, 1972), wenn: (1) keine  Hauptvalenzbindungen mehr ausgebildet werden (s.o.); und (2) die Differenz  zwischen Ionisierungsenergie IE und Elektronenaffinit/it EA mittlere Werte  aufweist. *  Fasst man diese 0berlegungen mit den Ergebnissen der vorgestellten Ver-  suche zusammen, dann ergibt sich fiir die jeweiligen e-Zust/inde das Schema  von Abb. 1.  Der Bereich der Kovalenzen in der E/T-Ebene ist aus energetischen Griin-  den natiirlich st/irker ausgepr/igt als der der e-DAK (Bindungsenergie!). Beide  Zust/inde kSnnen durch photolytische oder thermolytische Prozesse in Triplettt-  zust~inde oder ~-Radikale iiberfiihrt werden.  Also auch in einem endoxydierten Huminstoffsystem (Synthese-humin-  s~iuren) sind verschiedene e-Zust~inde nachweisbar, zwischen denen verh~ilt-  nism/issig geringe Energiedifferenzen bestehen. Dadurch erh/ilt das System  trotz seiner chemischen Indifferenz noch ein beachtliches Mass an Reaktivi-  tilt im Bereich kleiner Energien. Ein weiteres wichtiges Merkmal fiir dieses  System ist die Reversibilitiit der 0bergSnge zwischen den e-Zust/inden: auch  eine rund 90malige Ver/inderung des Milieus kann bei nachweisbaren e-Ver-  /inderungen keine solche des chemischen Systems herbeifiihren.  Offenbar sind die irreversiblen Schritte (Bildung yon u-Radikalen) fiir den  Aufbau des Systems (den status nascendi) "verbraucht", wodurch der sta-  tion~e Zustand dann durch reversible e-Zustandsver~inderungen bestimmt  wird. Damit sind auch diese Stoffe in der Lage, im Bereich optimaler Stabili-  t/it eine gewisse Reaktivit~it zu bewahren.  Manche Aspekte der Biogenese und des Verhaltens der Huminstoffe in  ihrer natiirlichen Umwelt erfahren von diesen Befunden ihre physikalische  Begriindung.    *Eine Ionenbeziehung wird dann bevorzugt ausgebildet, wenn fiir zwei Elemente a und  die Differenz zwischen IE und EA gross ist; hI = I~ - E~A, gross: Ein Element a gibt leicht  ein e ab = kleine IE; ein Element g nimmt mit grosser Intensit~t ein e auf = grosse Eh.  Eine ideale Kovalenz bildet sich zwischen gleichen Atomen aus; A K konvergiert hier  gegen 0.  Somit gilt: A1 &gt; Ae_DAK &gt; AK    298    E                TZ  //  E/T-Ebene der  I    //  Ko..,  ........  ~   nR  I I    /                     ~~ -------- r  E-OAk"                KOValenzen    T = TcmperahJr  TN=  NormaLtemper atur    TZ :  fripiettzustande  I~R= r[ Rad kale    E = Lichtenergie    /~ : die  Dlfferenz zwlschen  JonlslerungsenergJe und  Eiektronenaffl nitat    Abb.1. e-Zust~nde einer endoxydierten Humins~/ure unter wechselnder Licht- und Tempera-  tureinwirkung (schematisch).    Fig.1. Electron energy states of synthetic model humic acid changing the influence of light  and temperature (schematically; for clarity's sake the decreased rate of covalent bonds in  the E/T-plain of e-DAK is not concerned).    RESUMEE    (1) In einem endoxydierten Huminstoff-System aus Hydrochinon im  station~ren Zustand konnten neben ~-Radikalen Triplettzust~inde nachge-  wiesen werden.  (2) Zwischen beiden e-Zust~inden bestehen unter Licht- und Temperatur-  einwirkungen reversible 0berg~inge, die ohne chemische Ver~inderung des  (stabilisierten) Systems erfolgen.  (3) Es wird ein Schema vorgeschlagen, in dem diese e-Zust~nde bei Be-  rficksichtigung von Kovalenzen und e-DAK qualitativ zusammengefasst  werden.    DANKSAGUNG    Fi]r die Mitwirkung bei den Experimenten sowie kritische Durchsicht des  Manuskriptes haben wir Herrn Priv.-Doz. Dr.Dr. A. Stier vom Max-Planck-  Institut fiir biophysikalische Chemie, GSttingen, zu danken.    299    APPENDIX--ABBILDUNGEN    Die Spalten im Tabellenteil der Abbildungen bedeuten folgendes:  Nr.               Die laufende Nummer des jeweils aufgenommenen Signals.  VF               Ein linearer Verst~/rkungsfaktor, der die Werte 1, 2 und 4 annehmen  kann.  T                Die Temperatur in Grad Kelvin.  Emax             Der Einfluss von Lichtenergie.  In den Spalten wurden folgende Zusatzsymbole verwendet: + und  symbolisieren, ob oder ob kein Lichteinfluss stattfand.  Signal            Das Signalbild in Wechselstromanzeige.    V F  !  T m =K    Emoxt  4       295-       +'"  -~ 20"   "    7       4        295      2     295  9       2        295  10    2     295  t !    2     295  12       2        295  13       2        295    -t-"      25"  -4-     30"  --      35"  --       40"  _      zl5"  +       50"  --       55"    5tgno/  "~'~k! / .rv"  V    Abb.2. Zum Nachweis yon Triplettzust~inden und n-Radikalen eines Huminstoffsystems in  Lbsung nach Lichteinwirkung und bei Normaltemperatur.    Fig.2. The proof of triplet states and n-radicals of a model humic acid in water solution  excited by light at normal temperature.    300    Nr  :   V F  I  I    26    4  27    4  28    4  29    4  30    4  3!     4    i  355    355    3h-  3h 5"    308     q-    31710"  300        +       3h15~   !  300        +       3h 20~  300     --    3h25" ,    ---   T -    51gno~    i  J    Abb.3. Zum Nachweis von n-Radikalen eines Huminstoffsystems in LSsung bei Lichtein-  wirkung und/oder h6herer Temperatur.    Fig.3. The proof of w-radicals of a model humic acid in water solution excited by light  and/or higher temperatures.      Nr ]   VF    32    4    33  !  4    34    4  35    2    ~ tn o~--  105  105    105     +  105      +    3h 35"  3h40"    3h45"    3h50"                      J    Abb.4. Zum Nachweis yon Triplettzusti~nden eines Huminstoffsystems in L6sung bei  Lichteinwirkung und tiefer Temperatur.    Fig.4. The proof of triplet states of a model humic acid in water solution excited by light  at low temperatures.    301    Nr      VF      T In   35     2      tO5  37    2      t05  38     2      105  39     2      tO5  40     2      tO5    Emox    3h 55"  4bOO"  4h05"  4h 10~  4h 15"    -   Signrz!        -    Abb.5. Zum Nachweis yon n-Radikalen eines Huminstoffsystems in L6sung bei tiefer Tem-  peratur und Lichteinwirkung.    Fig.5. The proof of n-radicals of a model humic acid in water solution excited by light at  low temperatures.    LITERATUR    Briere, R., Dupeyre, R.M., Lemaire, H., Morat, C., Rassat, A. et Rey, P., 1965.  Nitroxydes XVII. biradicaux stables du type nitroxyde. Bull. Soc. Chim. Fr., 1965,  p. 3292.  Kappler, H. und Ziechmann, W., 1969. Ein mathematisches Modell zur Beschreibung yon  Humifizierungsvorg~/ngen. Brennstoffchemie, 50: 348--351.  Rex, R.W., 1960. Electron paramagnetic resonance studies of stable free radicals in lignins  and humic acids. Nature, 188(6): 1185--1186.  Riffaldi, R. and Schnitzer, M., 1972. Effects of diverse experimental conditions on ESR-  spectra of humic substances. Geoderma, 8: 1--10.  Scheffer, F., Ziechmann, W. und Schmidt, J., 1958. 0ber Synthesehumins~/uren aus Poly-  oxybenzolen, I. Mitteilung. Z. Pflanzenern~ihr., D/ing., Bodenk., 80: 126--133.  Scheffler, K. und Stegmann, H.B., 1970. Elektronenspinresonanz. Springer-Verlag Berlin,  Heidelberg, New York, 306 pp.  Steelink, C. and Tollin, G., 1962. Stable free radicals in soil humic acid. Biochem. Biophys.  Acta, 59: 25--34.  Ziechmann, W., 1972. 0ber die Elektronen-Donator- und Acceptor-Eigenschaften yon  Huminstoffen. Geoderma, 8: 111--131.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           AbstractEssential phases in the formation of humic substances are governed by small radicals of low molecular weight. Consequently, intramolecular resonance interactions can result in a certain stability for various parts of a system of humic substances without providing stability for the entire system. Such stability can only follow from intermolecular resonance interactions due to electron transitions among humic molecules. A system of humic substances can therefore be considered as electron-donor and electron-acceptor complexes. When reactions among the donor and acceptor complexes reach a steady state, humic substances have their maximum stability, as is suggested by thermodynamic calculations.Especially important in the formation, constitution, and behaviour of humic substances are electron transitions. How they occur and what their effects are on finally oxidized systems of humic substances form a central problem in chemistry of humic substances.ZusammenfassungWesentliche Phasen der Huminstoffbildung werden von reaktionsfÃƒÂ¤higen niedermolekularen Radikalen bestimmt (Scheffer et al., 1958). Die daraus resultierende intramolekulare Mesomerie fÃƒÂ¼hrt zwar fÃƒÂ¼r diese Prozessphase und fÃƒÂ¼r bestimmte Anteile eine hinreichende, aber noch keine optimale StabilitÃƒÂ¤t fÃƒÂ¼r das Gesamtsystem herbei. Diese resultiert erst aus einer intermolekularen Mesomerie, die nun von ÃÂµ-ÃƒÂœbergÃƒÂ¤ngen zwischen HuminstoffmolekÃƒÂ¼len herrÃƒÂ¼hrt und Huminstoffe im wesentlichen aus Elektronen-Donator-Acceptor-Komplexen (ÃÂµ-DAK) zusammengesetzt verstehen lÃƒÂ¤sst (Ziechmann, 1972). Das System ist in einen stationÃƒÂ¤ren Zustand gelangt und damit optimal stabilisiert (Kappler und Ziechmann, 1969).ElektronenÃƒÂ¼bergÃƒÂ¤nge bestimmen also in entscheidendem Masse Bildung und Eigenschaften der Huminstoffe und es fragt sich, ob diese VorgÃƒÂ¤nge auch fÃƒÂ¼r endoxydierte, also weitgehend stabile Huminstoffsysteme (HuminsÃƒÂ¤uren-LÃƒÂ¶sung) im stationÃƒÂ¤ren Zustand noch von Einfluss sind.