Geoderma, 25 (1981) 245--265  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam -- Printed .;n The Netherlands    245    GEHALTE AN ORGANISCHER SUBSTANZ, SCHWERMETALLEN UND  PHOSPHOR IN DICHTEFRAKTIONEN VON FLUVIALEN UNTER-  WASSERBODEN    RUDOLF LICHTFUSS und GERHARD BROIVIMER  Institut f~r Pflanzenerniihrung und Bodenkunde, Universitiit Kiel, D 2300 Kiel  (Bundesrepublik Deutschland)  (Eingegangen am 1. Januar, 1980; revidiert und akzeptiert zur VerSffentlichung am  8. August, 1980)    ABSTRACT    Lichtfuss, R. and Brfimmer, G., 1981. Gehalte an organischer Substanz, Schwermetallen  und Phosphor in Dichtefraktionen von fluvialen Unterwasserb~Sden. (Distribution of  organic matter, heavy metals and phosphorus among specific gravity fractions of  fluvial UnterwasserbSden). Geoderma, 25: 245--265.    Three samples of UnterwasserbSden from the River Elbe were separated into different  det,sity fractions using heavy liquids.  The contents of organic matter, which range between 4.8 and 19.4% in the non-frac-  tionated samples, decrease progressively with increasing density from 80% in the fraction  &lt; 1.6 gcm-3 to &lt; 2.0% in the fractions &gt; 2.6 g cm-3. More than 96% of the organic  matter of the non-fractionated sediment is bound as organo-mineral complexes which  exist in the greatest proportion in the fraction 1.6--2.2 g cm-3 .  According to the distribution of organic matter among the different density fractions,  that &lt; 1.6 g cm-3 is named the organic fraction, whereas those between 1.6 and 2.2 g cm-3  are called organo-mineral and those &gt; 2.4 g cm-3 are called mineral fractions.  Distribution of the elements Cr, Co, Ni, Cu, Zn, As, Hg, Pb and P, as well as Mn, Fe  and St, is related to the density fractions of the Unterwasserb~den according to the physico-  chemical properties of the elements and the extent of pollution. The lowest contents of  the elements occur in the quartz fractions with a density 2.6--2.7 g cm-3 and 2.4--2.6 g  cm" 3 in the fluvial and mar'ne sediments, respectively. The contents of the elements gener-  ally increase in the fractions with density higher than quartz. Extremely high values for Cu,  Pb, Sr, Fe, Cr, As and Co occur in some of the heavy mineral fractions &gt; 2.8 g cm-3,  especially those of highly polluted fluvial samples.  In the highly polluted fluvial UnterwasserbSden from the mid-part of the Elbe River,  the major proportions of some elements occur in the carbon-containing fractions &lt; 2.4 g  cm-3, especially in the organic and organo-mineral fractions &lt; 2.2 g cm-3. Thus, the per-  centages of the elements in the fraction &lt; 2.4 gcm-3 of a fluvial sample decrease from  92% to 72% in the order Hg &gt; Zn &gt; As &gt; Cu &gt; Ni &gt; Cr &gt; Pb. Within the fractions &lt; 2.4 g  cm" 3 the contents of Hg, As and Ni are highly correlated with carbon content and there-  fore are believed to be especially associated with organic matter. On the other hand, Pb,  St, Co, Fe, P and Mn in the fractions &lt; 2.4 gcm" 3 seem to be mainly bound by minerals,  whereas Zn, Cu and Cr seem to be bound in both organic and mineral forms. For most  of the elements lower proportions were found in the fraction &lt; 2.4 g cm-s of a weakly  polluted Unterwasserboden from the marine environment of the mouth of the Elbe than    0016-7061/81/0000--0000/$02.50 1981 Elsevier Scientific Publishing Company    246  of the fluvia! samples from upstream. At the same time, the positive correlation of the con-  tents of Cu, Zn, Pb and Ni with contents of organic matter in the individual fractions  &lt; 2.4 g cm-3 was better for the marine sample than for fluvial samples. Relatively high  contents of Hg, Cu, Zn and Ni in the organic-matter-rich fraction &lt; 1.8 gcm-3 and of  Pb in all of the organo-mineral fractions indicate that these metals are transported from  the fluvial to the marine region in association with organic matter.    ZUSAMMENFASSUNG    Drei Unterwasserbodenproben aus der Elbe wurden mit Schwerefliissigkeiten in ver-  schiedene Dichtefraktionen zerlegt. Der Gehalt an organischer Substanz, der in den nicht  fraktionierten Bodenproben zwischen 4,8 und 19,4% betr~igt, sinkt in den Fraktionen mit  zunehmender Dichte kontinuierlich yon 80% in der Fraktion &lt; 1,6 gcm"3 auf &lt; 2% in den  Fraktionen &gt; 2,6 g cm-3. Mehr als 96% der organischen Substanz des gesamten Bodens  sind in Form organo-mineralischer Komplexe gebunden, die zum weitaus grSssten Teil in  den Fraktionen 1,6--2,2 g cm-3 vorliegen. Nach der Verteilung der organischen Sub-  stanz auf die verschiedenen Dichtefraktionen werden die Fraktion &lt; 1,6 g cm-3 als  organische, die Fraktionen 1,6--2,2 g cm-3 als organomineralische und die Fraktionen  &gt; 2,4 g cm-3 als mineralische Fraktion bezeichnet. In Abh~ingigkeit yon ihren physiko-  chemischen Eigenschaften und dem anthropogenen Anreicherunggrad in den Unterwasser-  bSden zeigen die Elemente Cr, Co, Ni, Cu, Zn, As, Hg, Pb und P sowie die Elemente Mn,  Fe und Sr mehr oder weniger spezifische Dichteverteilungsmuster. Gemeinsam treten die  niedrigsten Gehalte innerhalb der mineralischen Fraktionen &gt; 2,4 gcm"3 jeweils in der  Quarzfraktion der Dichte 2,6--2,7 gcm-3 (fluviales Sediment) bzw. 2,4--2,6 gem-3 (mari-  nes Sediment) auf. In den Fraktionen grSsserer Dichte nehmen die Gehalte der Elemente  allgemein zu, wobei in der Schwermineralfraktion d &gt; 2,8 gcm-3 vor allem der stark be-  lasteten fluvialen Proben zum Tell extrem hohe Werte fiir Cu, Pb, Sr, Fe, Cr, As und Co  erreicht werden.  In den mit einigen Elementen anthropogen stark angereicherten fluvialen Unterwasser-  bSden des Elbe-Mittellaufs liegt der Hauptteil der Elemente in den kohlenstoffhaltigen  Fraktion:n &lt; 2,4 g cm"3, insbesondere in den organischen und organomineralischen Frak-  tionen &lt; 2,2 g cm" 3, vor. So nimmt der prozentuelle Anteil der Elemente in der Fraktion  &lt;2,4 g cm-~ einer fluvialen Probe in der Reihenfolge Hg &gt; Zn &gt; As &gt; Cu &gt; Ni &gt; Cr &gt; Pb  yon 92% auf 72% ab. Innerhalb der Fraktio~ &lt; 2,4 g cm-3 zeigen vor allem die Gehalte  an Hg, As und Ni eine enge Beziehung zum Gehalt an organischem Kohlenstoff, so dass  diese Elemente wahrscheinlich in organischer Bindung vorliegen. Dagegen sind die Elemente  Pb, St, Co, Fe, P und Mn in den Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3 offenbar vorwiegend mineralisch  gebunden, w~hrend Zn, Cu und Cr wahrscheinlich eine Mittelstellung zwischen organiseher  und mineralischer Bindung einnehmen. Bei einem wenig belasteten subhydrischen Boden  aus dem marinen Milieu des Elbemiindungsgebietes weisen die meisten der untersuchten  Elemente in der Fraktion &lt; 2,4 gcm- 3 niedrigere Anteile auf als bei den fluvialen Proben.  Die Assoziation yon Cu, Zn, Pb und Ni mit der organischen Substanz dieser Fraktionen  ist bei der marinen Probe dagegen stoker ausgepr~igt. Relativ hohe Gehalte an Hg, Cu, Zn  und Ni in der an organischer Substanz reichen Fraktion &lt; 1,8 gcm"3 sowie an Pb in allen  organomineralischen Fraktionen deuten darauf hin, dass diese Elemente in organischer  Bindung yore fluvialen zum marinen Bereich transportiert worden sind.    EINLEITUNG    In aquatischen Okosystemen wirken die Feststoffe als ein natiirliches  Puffersystem fiir viele anthropogene Schadstoffe. Subhydrische BSden* yon  *Subhydrische BSden bilden im Boden-Klassifikationssystem der BRD (Miickenhausen,  1977) eine eigenst~indige Abteilung.    247    Fliessgew~issern im Einzugsbereich von Ballungszentren und Industrieansied-  lungen weisen deshalb in der Regel hohe Gehalte an umweltrelevanten Ele-  menten -- vor allem an Schwermetallen und Phosphor -- auf (De Groot et al.,  1973; FSrstner und Miiller, 1974; Lichtfuss, 1977). Untersuchungen an  Bodenproben aus der Elbe(Lichtfuss und Briimmer, 1977; Briimmer und  Lichtfuss, 1978) zeigen zum Beispiel, dass die Ablagerungen des Elbe-Mittel-  laufs yon Geesthacht bis zum Hamburger Hafen stark mit diesen Elementen  kontaminiert sind, w~ihrend die anthropogene Schwermetall- und Phosphor-  belastung mariner Sedimente aus dem Elbe-Miindungsgebiet nur geringfiigig ist  Die Umweltrelevanz der dutch die Pufferwirkung der UnterwasserbSden  aus der 5kologisch wirksamen 15slichen Phase eliminierten Elemente wird  bestimmt dutch ihre relative Giftigkeit fiir ~lora und Fauna, dem Grad der  Anreicherung im Boden und vor allem durch die Remobilisierbarkeit der  Elemente in die 15sliche Phase. Die Art der physikochemischen Bindung yon  Schwermetallen und Phosphor in UnterwasserbSden hat deshalb wesentlichen  Einfluss auf die Mobilit/it dieser Elemente in aquatischen Okosystemen.  Eine oft verwendete Methode zur Bestimmung der Bindungsform yon um-  weltrelevanten Elementen in BSden ist die Extraktion der Elemente mit  verschiedenen LSsungsmitteln (z.B., Gibbs, 1973; Grimme, 1967; Mc Laren  und Crawford, 1974; Patchineelam und FSrstner, 1977; Schlichting, 1965}.  Daneben werden yon verschiedenen Autoren (z.B., Fassbender und Seekamp,  1976) die Konzentrationen der Spurenelemente in der BodenlSsung mit den  berechneten LSslichkeiten reiner Oxide und S~ze verglichen. Wegen unzu-  l~inglicher Spezifit~it der LSsungsmittel sind mit diesen Methoden jedoch  oft nut wenig gesicherte Hinweise zu den Bindungsformen der Elemente  mSglich. Ausserdem kSnnen w~hrend des Extraktionsvorganges -- insbe-  sondere bei weniger aggressiven LSsungsmitteln -- bereits gelSste Element-  anteile dutch verschiedene Bodenkomponenten erneut adsorbiert oder gef'dllt  und damit in eine andere als die urspriingliche Bindungsform iiberffihrt  werden.  Eine befriedigende Aufkl~ung der Bindungsformen umweltrelevanter  Elemente in BSden ist vor allem wegen der oft sehr niedrigen Gehalte dieser  Elemente generell nut unzureichend mSglich. Gesicherte Erkenntnisse lassen  sich jedoch dann gewinnen, wenn mit verschiedenen Methoden vergleichbare  Ergebnisse erhalten werden. Ein yon den Extraktionsmethoden g~inzlich ab-  weichender methodischer Ansatz zur Ermittlung der Bindungsform yon  Spurenelementen in BSden stellt die Fraktionierung der Bodenproben nach  der Dichte und die anschliessende Bestimmung der Elementgehalte in den  Dichtefraktionen dar. Dichtefraktionierungen an nicht vorbehandelten Sedi-  menten wurden bereits 1959 yon Baas Becking und Moore durchgefiihrt.  Greenland und Ford (1964) sowie Turchenek und Oades (1979) verwendeten  die Dichtefraktionierung zur Untersuchung der organischen Substvnz und  organomine~'alischer Komplexe in terrestrischen BSden. Die Verteilung yon    248    Schwermetallen auf verschiedene KSrnungs- und Dichtefraktionen mariner  Sedimente wurde yon Pilkington und Warren (1979) untersucht.  Fiir die in der vorliegenden Arbeit beschriebene Untersuchung zur Bindungs-  form yon Schwermetallen und Phosphor in Unterwasserbbden yon F!iessge-  w~issern wurden drei Bodenproben aus der Elbe in mehrere Dichtefraktionen  zerlegt. Obwohl auch diese Methode nicht frei yon systematischen Einflfissen  ist (s. unten), so ermSglicht der Vergleich der Gehalte an umweltrelevanten  Elementen mit den Gehalten anderer Bodenkomponenten in den verschiedenen  Dichtefraktionen der untersuchten Proben dennoch Aussagen fiber die Affini-  t~it dieser Elemente zu den verschiedenen Stoffgruppen der Unterwasser-  bSden.    MATERIAL UND METHODEN    Die Dichtefraktionierungen erfolgten an zwei Bodenproben aus dem  fluvialen Bereich der Elbe -- bei Geesthacht (GEE) und aus dem Hamburger  Hafen (HAM) -- sowie zum Vergleich an einer Probe aus dem marinen Be-  reich der Elbemfindung bei Neufeld (NEU).Die geogenen Merkmale Tongehalt,  Gehalte an organischem Kohlenstoff, Carbonaten und dithionitlSslichem  Eisen charakterisieren die untersuchten Proben durch die Werte in Tabelle I.  In Schwereflfissigkeiten unterschiedlicher Dichte (Mischungen aus Tetra-  brom~ithan und Athanol) wurde das gemahlene Bodenmaterial in 9 (GEE)  bzw. 8 (HAM und NEU) verschiedene Dichtefraktionen zwischen d ,~ 1,6  und &gt; 2,8 g cm-3 zerlegt. Der Trennungsvorgang erfolgte durch Zentrifu-  gieren in 250 ml Zentrifugenbechern (Abb. 1).  Die so gewonnenen Dichtefraktionen wurden rSntgenfluoreszenzanalytisch  auf ihre Gehalte an Cr, Mn, Co, Ni~ Cu, Zn, As, St, Hg und Pb (Lichtfuss und  Briimmer, 1978) untersucht. Mit chemischen Methoden erfolgte die Be-  stimmung der Gehalte an organischem Kohienstoff, Phosphor und Gesamt-  eisen (Fet) und bei der Probe aus Geesthacht auch an dithionit-citratlSslichem  Eisen (Fed) (Schlichting und Blume, 1966).  Die Fraktionen d &gt; 2,4 g cm-3 wurden jeweils mikroskopisch auf das  Vorhandensein yon Quarzen und Carbonaten untersucht. Ffir die Auswertung  tier Analysenergebnisse wurden Korrelationsrechnungen und Faktorenanalysen  (Nie et al., 1975) durchgeffihrt.    TABELLE I  Gehalte an Ton (&lt; 2 pm), organischem Kohleustoff, Carbonaten und dithionitlSslichem  Eisen der untersuchten Proben    &lt; 2 #m (%)      Corg (%)     CaCO3 (%)      Fed (oo)    GEE              20                             8,0                       1,4                            26  HAM      28              9,7           2,7              26  NEU         20                   2,4               7~8                   11    249    Abb. 1. Probe NEU nach (!em Zentrifugieren in einer Schwerefliissigkeit der Dichte  2,8 g cm-3 (Gemisch aus Tetrabrom~ithan und ti, thanol)..    Fig. 1. Sample NEU after centrifugation in a heavy liquid of density 2.8 gcm- 3  (mixture of tetrabromethane and ethanol)    ERGEBNISSE UND DISKUSSION    In Tabelle II sind die Analysenergebnisse fiir die untersuchten Fraktionen  aufgefiihrt. Die Verteilung der Gehalte einzelner, charakteristischer Elemente  auf die verschiedenen Dichtefraktionen ist in Abb. 2 und ~ graphisch darge-  stellt.  Die in Tabelle II angegebenen Summenprozente (2: %) der Elementgehalte  schwanken bei einem arithmetischen Mittel yon 94% zwischen 60% und 120%.  Der Hauptteil der Werte -- 66%-- liegt zwischen 80% und 100%. Neben  einem relativ grossen Zufallsfehler w~ihrend der aus vielen Einzelschritten  bestehenden Untersuchung ist ein :;ystematischer Einfluss der Dichtefrak-  tionierung auf die erhaltenen Ergebnisse erkennbar. W~ihrend des Trennungs-  vorganges sind vermutlich infolge einer Extraktion dutch die Schwerefliissig-  keit zum Teil betr~ichtliche Verluste an einigen Elementen aufgetreten.  Deutlich unter 100% liegende Werte zeigen vor allem die Zn-Summenpro-  zente der Proben GEE und HAM {75,5 bzw. 60,3%) sowie die Hg-Summen-  prozente der Probe GEE (75,5%).    Substanzgehalte der Dichtefraktionen    Die in der letzten Spalte yon Tabelle II aufgefiihrten prozentualen Gewichts-  anteile der verschiedenen Dichtefraktionen deuten auf einen generellen  Unterschied zwischen fluvialen und marinen UnterwasserbSden der Elbe hin.    TABELLE H    Gehalte an umweltrelevanten Schwermetallen, Phosphor, Strontium, Mangan (ppm), Gesamt-Eisen (Fet), dithionitl~slichem E isen (Fed, %0)  und organischem Kohlenstoff (%) in verschiedenen Dichtefraktionen der Proben GEE, HAM und NEU sowie Gehalte dieser Elemente in  den nicht fraktionierten Proben (jeweils 1. Zeile), Gewichtsanteile der einzelnen Fraktionen (Gew. 4%) und Summe der Mengen der  einzelnen Elemente in den Fraktionen in Prozent der Gesamtmenge (z %)    Dichte    Cr      Co      Ni      Cu      Zn      As      Hg     Pb      P       Sr      Mn     Fet     Fed     Corg    Gew.%    Geesthacht  258     19.4    77     295     1913    112     12.7     228     5272  150     1085     35.7   26.0     8.0    100.00  &lt;1.6        297     24.6   158    318     1999   152     44.0     291     4132   84      826     37.4   n.b.     40.5      0.74  1.6--1.8     368     20.7   139    421     2635   302     26.6     172     5268  105     1043     41.5   37.6    26.8      6.62  1.8--2.0     530     25.7   138    691     3614    291     26.4     387     6922  172     1241     54.0   35.6    17.0     16.38  2.0--2.2.    496     32.0   134    584     3410    232     19.2     411     7~51  211     1333     61.3   39.0    12.8     10.67  2.2--2.4     276     30.0    97     265     1691    124      8.5     250   12409  187     2355     71.6   53.3     4.0      4.20  2.4--2.6     60     8.1    26     66     466    36     1.6      69    7706  120    1139    31.3   26.9     1.7     30.10  2.6--2.7     33     3.9    11     31      186    11    n.n.      49     979   53     171     7.4    3.4    &lt;1.0    28.67  2.7--2.8    412    53.0   147    407    1303   119     7.2     257    7069  428    2472   106.0  43.0    &lt;1.0      1.00  &gt; 2.8     1713    84.0  228   776    1167   256    10.3    782   11166  807    3756   194.5  91.0   &lt;1.0     1.89  E %      93.7    83.0  88.4   89.6    75.5 106.0    75.5    80.4   108.5 91.3    92.8   105.6  n.b.    90.4   100.0    Hamburger Hahn  248     25.0    90      728   2409  &lt; 1.8      321    26.9  135     668   2452  1.8--2.0    406    27.1  125     685   2272  2.0--2.2     367     31.7   127      700    2276  2.2--2.4     242     29.6   107      401    1621  2.4--2.6      59      9.4    23      116     524  2.6--2.7            40            5.1           8               96          187  2.7--2.8     287     40.2   106      773     587  &gt; 2.8      823    87.0  209   11300   2683  z %      95.7    85.8  90.2    87.5   60.3    151  28O  279  266  179  39  ~4  x16  369  109.2    11.3  37.1  18.6  15.4  5.2  2.2  1.3  n.n.  11.3  99.4    385  543  538  518  390  101  65  302  1875  93.0    5034  5452  6404  6888  8227  5811  621  7518  9754  111.1    181  130  171  214  219  133  74  486  695  93.3    1362  1040  1213  1507  2077  1250  312  3324  4~  34=v  92.1    37.0  37.0  47.6  55.4  61.5  26.3  8.1  94.1  233.2  112.6    n.b.    9.7    26.1  13.6  11.6  4.7  1.7  &lt;1.0  n.b.  n.b.  83.4    100.0    8.29  16.23  24.95  4.95  27.97  14.73  0.91  1.97  100.0    Neufeld    61    8.1   25      24  156  &lt; 1.8               139          19.6      109               161       637  1.8--2.0     115     15.9    52        74   399  2.0--2.2          145          21.9        54                 56       422  2.2--2.4            78          13.7         32                 26       210  2.4--2.6            18            5.2       6.3                5.2          40  2.6--2.7              42             7.6          19                  6.0           79  2.7--2.$     112      7.8    42         16    143  &gt; 2.8      787    24.5   54       62   262   %     105.1  119.6  85.9     83.4  90.7    22  62  59  62  32  5.2  3.6  22  95  93.1    0.7  5.8  0.5  n.ll.  n.n.  n.n.  n.n.  n.~2.  n.n.  n.b.    45  124  100  134  70  13  20  25  60  94.9    952  2309  2743  2899  1441  292  525  2022  4066  106.2    177  191  148  22O  242  101  443  251  48O  99.5    1360  2708  2728  3860  2604  362  949  2077  3066  101.3    22.4  33.6  40.5  54.8  32.4  6.6  19.6  53.2  138.8  99.0    n.b.    2.4    26.7  10.4  6.4  2.6  &lt;1.0  &lt;1.0  n.b.  n.b.  96.0    100.0    1.37  2.40  12.93  15.60  56.30  7.60  2.15  1.63  100.0    n.n. = nicht nachweisbar; n.b. = nicht bestimmt.    t~  1  b.A    252    o::,,,.~    ,.~ ,,. 1&lt;,.~ ,.o    ,,.,p t]l~~ t    "r,,'.'&gt;  ,   ~,i','-'    2.'11  ,. I  ~p 2, 2.8, &lt;,.s..~, 2~     ,.,  3         Corg  3          Corg   31          Corg  ,o.o . ,oil  'nN .    .............  10  ..........  1   ~                    c  Hg                     Hg    15-  30  20-                                 20  10-               ----~  1                         5-  O       ,      ,    . ,      ,      ,                                               O" ,  ' "        ~n.   ,      ;     :    ppm.  250'  200  150  100  50  0    ppm.  250  2O0  150  100  50  0    3697  .    .   ~    ppmt  125  100  75  50  25  0    As    ppm  600'  400  200  0    pprn.    --~_.    600.  4OO  ~0  0  ~o  ~o  60  ~o  IOO~    11300  ,       ,  ~  ~o  ~o  60    PP~I              Cu  120]  40  ........  80   1(30%   0    20   /,0   60   80 Gew:-%    Abb. 2. Gehalte an organischem Kohlenstoff, Quecksilber, Arsen und Kupfer in ver-  schiedenen Dichtefraktionen der Unterwasserbodenproben Geesthacht, Hamburger Hale]  und Neufeld. Abszisse oben: Dichtegrenzen (g cm-3 ); Abszisse unten: Anteile der  Dichtefraktionen an der gesamten Probe. Gestrichelte Linien: Gesamtgehalte der nicht-  fraktionierten Proben    Fig. 2. Contents of organic carbon, mercury, arsenic, and copper in different density  fractions of the Unterwasserb~den samples Geesthacht, Hamburger Hafen and Neufeld.  Across at the top, density limits (g cm-3); at the bottom, percentage weighL of the  density fractions. Broken lines, total contents of the elements in the non-fractionated  samples    253    &lt;1.618 2.02.224   2.6  272~&gt;  -~11i III  1,87&gt;"  ~1            Pb    50 3oo          Gee  3oc  200 ~-                     20C  G    &lt; 1,8 2,0   2'224   2 .r~z 72  I L   , ,8~?'1    8&gt;    &lt;1.8  2.2 2.4             2,6 2B&gt;  1]~N    Pb    ppm,  600.  400  200.    17~3/l]    pmr  600  400  200    823/  Cr    pprn.~               787J~]  6004  I  ~           Cr  I  400]  I  200    ppm  50-  40-  30-  20'  10.  '0    84j  Co  =     |     i    ppm                     _..~  50t                    v/  ~.0t              CO  30  .......  10  0    ppml  so]              L,O    ~c  120    80    40    ,,,4D ,;.o      ,,,4  Fe I 80t       ge  0     .      0  2O    1~       Fe  80]    40       60      BO      100%         0        20       40      60       80      100%         0        20       40      60       80Gew-%    Abb. 3. Gehalte an Blei, Chrom, Kobalt und Eisen in verschiedenen Dichtefraktionen  der Unterwasserbodenproben Geesthacht, Hamburger Hafen und Neufeld (Legende miehe  Abb. 2)    Fig. 3. Contents of lead, chromium, cobalt, and iron in different density fractions of the  UnterwasserbSden samples Geesthacht, Hamburger Hafen and Neufeld (legend as for  Fig. 2)    254    Bei Tongehalten der drei BSden yon 20 und 28% (s.o.) sind die Proben GEE  und HAM dutch eine ~ihnliche Dichte-Verteilung gekennzeichnet: fiir fluviale  UnterwasserbSden der Elbe scheint eine Abnahme des Gewichtsanteils der  Fraktion 2,2--2,4 g cm-3 charakteristisch zu sein. Bei der marinen Probe NEU  steigt dagegen der prozentu~e Gewichtsanteil yon der ieichtesten Fraktion  bis zur Fraktion 2,4--2,6 g cm-3 kontinuierlich auf 56% an und f~illt in der  n~ichst schwereren Fraktion {2,6--2,7 g cm-3) auf einen Anteil yon nut 7,6%  ab. In dieser Fraktion treten bei den fluvialen Proben vorwiegend Quarze  (d = 2,65 g cm-3) auf. In der Probe NEU sind Quartzminerale dagegen vor-  wiegend Bestandteil der Fraktion 2,4--2,6 g cm-3, w~ihrend in der Fraktion  2,6--2,7 g cm-3 bereits Carbonate auftreten, die bei den fluvialen Proben  vor allem in den Fraktionen &gt; 2,7 g cm3 vorhanden sind. Da im marinen  Bereich der Fluss~tuare grosse M~ngen an Diatomeen in den BSden enthalten  sind, die zu kristallinem Quarz umgewandelt werden kSnnen (Briimmer und  Schroeder, 1976), ist die geringere Dichte der Quarze in der marinen Probe  wahrscheinlich auf hohlraumreiche t)bergangsphasen zwischen Bioopal  (d ~ 2,2 g cm-3) und kristallinem Quarz zuriickzufiihrem Bei den in der  Fraktion 2,6--2,7 g cm-3 auftretenden Carbonaten handelt es sich wahrschein-  lich um Reste yon porSsen Kalkschalen, die infolge yon Luft- und Wasser-  einschliissen eine geringere Dichte aufweisen als fiir Carbonate (d &gt; 2,7 g cm-3)  charakteristisch ist. Dieser milieubedingte Unterschied in den Gewichtsan-  teilen und dem Mineralbestand der verschiedenen Dichtefraktionen spiegelt  sich in den Verteilungsmustern aller untersuchten Metalle und des Phosphors  dadurch wider, dass bei den Proben GEE und HAM das Gehaltsminimum  jeweils in der typischen Quarzfraktion (2,6--227 g cm-3) auftritt, bei der  marinen Probe NEU dagegen in der Fraktion 2,4--2,6 g cm-a (Tabelle l!.  Abb. 2 und 3jo    Verteilung der ,)rganischen Substanz auf die Dich tefraktionen    Die Gehalte an organis~ hem Kohlenstoff in den verschiedenen Dichtefrak-  tionen (Tabelle II, Abb. 2) z~igen bei allen untersuchten Proben eine kon-  tinuierliche Abnahme mi~ zunehmender Dichte. In den Fraktionen &gt; 2,4 g cm-3  ist nur noch sehr wenig oder kein organischer Kohlenstoff mehr vorhanden.  Die Fraktion &lt; 1,6 g cm-3 der Probe GEE besteht bei einem Corg-Gehalt  von 40,5% zu mehr als ~30% aus organiseher Substanz*L In der Fraktion 1,6--  1,8 g cm-3 der Probe GEE wie auch in den Fraktionen &lt; 1,8 g cm-3 der  Proben HAM und NEU betr~igt der Gehalt an organischer Substanz dagegen nur  noch etwa 50%. Da die Fraktion ~ 1,6 g cm-3 einen Gewichtsanteil yon 0.7%  an der gesamten Probe GEE ausmacht, liegen damit nur etwa 3,5% des or-  ganischen Kohlenstoffs in Form isolierter organischer Substanz vor, w~ihrend  mehr als 96% als organomineralische Komplexe und Mikroaggregate in den  Sedimenten gebunden sein miissen. Nach Greenland (1965) betr~igt der    *~ Gehalt an organischer Substanz = (Gehalt an organischem Kohlenstoff) 2.    255    organomineralische Kohlenstoffanteil in 11 verschiedenen terrestrischen  BSden 52--98%.  Aus der Verteilung der organischen Substanz auf die verschiedenen Dichte-  fraktionen ist ersichtlich (Abb. 2), dass der weitaus grSsste Teil des organischen  Kohlenstoffs in den Fraktionen der Dichte &lt; 2,2 g cm-3 gebunden ist. Da  mineralische Bodenkomponenten in der Regel eine Dichte &gt; 2,2 g cm-3  (vgl. Correns, 1968) besitzen, miissen in den Fraktionen &lt;~ 2,2 g cm-3 bei  einer geringen Menge freier organischer Verbindungen (d &lt; 1,6 g cm-3) haupt-  s~ichlich organomineralische Komplexe vorhanden sein. Neben der vorwiegend  organischen Fraktion &lt; 1,6 g cm-3 und der mineralischen Fraktion &gt; 2,4 g cm-3  werden deshalb die Fraktionen 1,6--2,2 g cm-3 bzw. &lt; 2,2 g cm-3 als organo-  mineralische.1 Frvktion bezeichnet. Die Fraktion 2,2--2,4 g cm-3 enthRlt  vermutlich eine gering.e Menge Organomineralkomplexe neben freien Mineralen  und stellt damit eine Ubergangsfraktion zwischen der organomineralischen und  mineralischen Fraktion dar, so dass die Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3 insgesamt  als kohlenstoffhaltige Fraktion bezeichnet werden kSnnen. Die Abgrenzung  und Benennung der Dichtefraktionen ist in Tabelle III dargestellt.  Bei den fluvialen Proben entspricht der Substanzgehalt der organominerali-  schen Fraktionen mit 34,4 Gew.% (GEE) bzw. 49,5 Gew.% {HAM) annRhrend  jeweils der Summe der Gehalte an Ton und organischer Substanz der nicht  fraktionierten Proben (GEE: 36,0%, HAM: 47,4%). Es ist deshalb anzunehmen,  dass die mineralische Kompor, ente der organomineralischen Fraktion (d &lt; 2,2  g cm-3) vorwiegend aus Tonpartikein besteht. Dies wire auch yon Greenland  {1965) best~itigt, wonach nur die ~berfl~ichenaktiven Minerale der Tonfraktion  organische Substanzen in nennenswertem Ausmass zu binden verm5gen. Dem-  zufolge miissen sich bei den f;uvi~ len Sedimenten GEE und I4AM nahezu alle  Tonpartikel mit der organischer~ Substanz assoziiert in der Fraktion &lt;: 2,2 g cm-3  befinden. In der marinen Probe NEU dagegen tntt wegen des geringeren Ge-  samtgehaltes an organischer Substanz und damit einer geringeren Komplex-  ierung der Tone vermutlich ein grSsserer Anteil der Tonfraktion in den  Dichtefraktionen &gt; 2,2 g cm-3 auf. Aus dem Verh~iltnis der Corg-Gehalte    TABELLE III    Abgrenzung und Benennung der Dichtefraktionen*s    Dichte (g cm-3)     Fraktion    &lt; 1,6            organische           I kohlenstoffhaltige  1~6--2, 2            organomineralische  2,2--2,4            0bergangs-  2,4--2,8            Leichtmineral-      "~ mineralische  &gt; 2,8            Schwermineral-     .,    .t D':e organische Fraktion &lt; 1,6 g cm-3 wurde nur bei der Probe GEE gewonnen. Da sie  einen Gewichtsanteil yon weniger als 1% ausmacht (Tabelle II), kann zur Vereinfachung  auch die Fraktion &lt; 2,2 g cm-3 ais organomineralische Fraktion bezeichnet werden.    256    zu den Tongehalten der untersuchten Proben ergibt sich, dass in fluvialen  Sedimenten pro g Ton mindestens 0,35 g (HAM) bis 0,40 g (GEE) organischer  Kohlenstoff gebunden werden kSnnen. Bei der Untersuchung einer gr~sseren  Anzahl fluvialer UnterwasserbSden (Lichtfuss, 1977) zeigte sich, dass dieses  Verh~iltnis in der Regel nicht iiberschritten wurde und damit offenbar die  maximale Bindungskapazit~it der Tonfraktion fluvialer Sedimente fiir or-  ganische Substanzen darstellt.  In der marinen Probe NEU ist dagegen bei insgesamt wesentlich niedrigeren  Gehalten an organischer Substanz die S~ittigung der Tonfraktion mit 0,12 g  Corg pro g Ton deutlich geringer. In der Dichtefraktion ~ 1,8 g cm-3 aller-  dings enthRlt die Probe NEU etwa 0,6 g organischen Kohlenstoff pro g  min,eralischer Substanz und erreicht damit den S~ittigungsgrad tier Fraktion 1,6-  1,8 bzw. ~ 1,8 g cm-3 der fluvialen Proben GEE und HAM. In diesen Dichte-  fraktionen befinden sich offenbar Minerale mit einer besonders hohen Ober-  fl~ichenaktivit~it (Tonminerale mit einem Durchmesser ~ 2/~m sowie wenig  kristalline Si-, A1- und Fe-Oxide), die aufgrund ihrer hohen Affinit~it zu or-  ganischen Substanzen bereits bei niedrigen Corg-Gesamtgehalten einev hohen  S~ittigungsgrad erreichen.    Gehalte an Eisen, Mangan, Strontium, umweltrelevanten Schwermetallen  und Phosphor in verschiedenen Dichtefraktionen    Die in Abb. 2 und 3 sowie Tabelle II dargestellten Gehalte der untersuchten  Metal;e und des Phosphors in den verschiedenen Fraktionen zeigen mehr  oder weniger unterschiedliche Dichteverteilungsmuster. Gemeinsam treten  jedoch die Gehaltsminima aller Elemente bei den fluvialen Proben GEE und  HAM jeweils in der Fraktion 2,6--2,7 g cm-3, bei der marinen Probe NEU  dagegen in der Fraktion 2,4--2,6 g cm-3 auf. Diese Verschiebung der Minima  der Elementgehalte zur Fraktion niedrigerer Dichte mit dem Wechsel vom  fluvialen zum marinen Sedimentationsbereich geht einher mit der Verschiebung  des Quarzmaximums in diesen Fraktionen (s. oben). Die niedrigsten Gehalte  der Elemente treten damit jeweils in den quarzreichen Fraktionen der Sedi-  mente auf.  Im Gegensatz zum organischen Kohlenstoff nehmen die Konzentrationen  der iibrigen Elemente in den folgenden Fraktionen &gt; 2,6 bzw. &gt; 2,7 g cm-3  allgemein wieder zu, wobei zum Tell extrem hohe Werte fiir St, Fe, Cu, Cr,  As, Pb und Co in der Schwermineral-Fraktion &gt; 2,8 g cm-3 erreicht werden.  Zur Vereinfachung und Objektivierung der Ergebnisinterpretation sollen sta-  tistische Berechnungen der Analysendaten mit herangezogen werden. Hierzu  sind ffir die Probe Geesthacht in Tabelle IV die Korrelationsko.effizienten fiir  die Beziehungen zwischen den Elementgehalten und den Gehalten an Fet,  Fed, Fet--d, Mnt und Corg in den neun Dichtefraktionen aufgefiihrt. Ausser-  dem sind in Abb. 4 Diagramme von Faktorenanalysen fiir die Elementgehalte  der kohlenstoffhaltigen Fraktionen d &lt;~ 2,4 gcm-3 der Proben GEE und NEU  als Beispiel fiir fluviale und marine Bodenproben dargestellt. Bei der Fak-    257    TABELLE IV  PEARSON-Korrelationskoeffizienten f~r die Beziehungen zwischen Elementgehaiten  von 9 verschiedenen Dichtefraktionen der Probe Geesthacht    Fet        Fed, 1      Fet__d* 1      Mn        Corg    Cr      0.92**     0.89*      0.88*         0.80*      -0.17  Mn     0.96**     0.95**    0.90*          --       -0.44  Co      0.98**     0.91"*     0.97**        0.92**     -0.26  Ni      0.77*      0.86*      0.78          0.67        0.29  Cu    0.69      0.71      0.62        0.58       0.12  Zn   -0.03      0.13    -0.13        0.06       0.54  As      0.39       0.52       0.26          0.30        0.42  Sr      0.98**     0.88*      0.99**        0.92**     -0.44  Hg    -0.14       0.17      -0.10          0.23         0.96**  Pb      0.87*      0.88*      0.83*         0.76*      -0.05  P       0.67       0.82*      0.49          0.82*      -0.36  Fet       --        0.94**     0.97**        0.96**     -0.36    1 N=8.  Signifikanzgrenze 0.01; ** Signifikanzgrenze 0.001.    O  Geesthocht        _~ o~          d .,2.4gxcm"3  0 ("4  LL  0,61  Pbo    Fete  P.  ' Mni   - 012  -0./~ Fede    Neufetd    FeteeMn    '  _oltS  '    0,2-    -0.2-  '0/." p  0.2"  - 0,2'    cCu~n    i  0,2    eNi  .As.Hg Foktorl  =      I  o.~ (69,3%)  ICorg    d "= 2.4 g x.cm-3    eZn  ,          ,    ~Ni     Fnktor 1  o12      ',ICu '  Iss.9%}  O'H~g~Co,g    Abb. 4. Diagramme der Faktorenanalyse (Varimax rotiert, 2 Faktorenl fiir die Gehalte  der untersuchten Elemente in den kohlenstoffhaltigen Fraktionen &lt; 2~4 g cm-3 der Proben  Geesthacht und Neufeld. Erkliirung der Gesamtvarianz: Geesthacht 98%, Neufeld 90%.  Fig. 4. Diagrams of the factor analysis (Varimax rotated, 2 factors) for the contents of  the analysed elements in the carbon-containing fractions &lt; 2.4 g cm-a of the samples  Geesthacht and Neufeld. Explanation of total variance: Geesthacht 98%, Neufeld 90%.    258    torenanalyse wird die Vielfalt der Beziehungen zwischen vielen Variablen  auf wenige Faktoren reduziert. Die korrelativen Beziehungen zwischen den  Variablen und den Faktoren werden dutch die Faktorenladungen (Koordinate  in Abb. 4) definiert (Nie et al., 1975).    Eisen, Mangan und Strontium    Eisen. Die Gehalte an Gesamteisen (Abb. 3, Tabelle II) verlaufen in den or-  ganomineralischen Fraktionen &lt; 2,2 g cm-3 entgegengesetzt zum Gehalt an or-  ganischer Substanz und weisen in den Fraktionen 2,2--2,4 (GEE, HAM) bzw.  2,0--2,2 g cm-3 (NEU) ein erstes Maximum auf. Damit ist Fe offenbar auch  in den organomineralischen Fraktionen vorwiegend in mineralischer, wahr-  scheinlich hydroxidischer Form gebunden. Da Fe-Hydroxide jedoch eine  Dichte &gt; 2,2 g cm-3 besitzen, miissen sie in den Fraktionen &lt; 2,2 g cm-3 als  Organo-Eisenhydroxid-Komplexe oder -Aggregate (vgl. Baas Becking und  Moore, 1959a) vorliegen mit je nach Dichte unterschiedlich hohem Kom-  plexierungs- bzw. Aggregierungsgrad. Nach einem Minimum in den quarz-  reichen Fraktionen der Dichte 2,6--2,7 (GEE, HAM) bzw. 2,4--2,6 g cm-3  (NEU) steigen die Fe-Gehalte wieder an und weisen in der Schwermineral-  fraktion (d :&gt; 2,8 g cm-3) die hSchsten Werte (14 bis 23%) auf, die bis zu  6-mal so hoch liegen wie die Gesamtgehalte der nicht fraktionierten Proben.  Diese hohen Fe-Gehalte deuten auf das Vorhandensein yon eisenreichen  Mineralen wie Oxiden, Carbonaten, Sulfiden und Silicaten hin.  Die Gehalte an dithionit-citratlSslichem -- also nicht silicatisch gebundenem  -- Eisen verlaufen in den Fraktionen der Probe GEE (Tabelle II) parallel zum  Gehalt an Fet. Jcdoch ist der Anteil des Fed am Fet in den verschiedenen  Fraktionen unterschiedlich gross. So liegen in der Fraktion 1,6--1,8 g cm-3  91% des Fet als Fed und damit vermutlich als wenig kristalline, mit der  organischen Substanz vor allem tiber physikalische Bindungen aggregierte  Eisenhydroxide vor. Der Anteil an Fed sinkt zun[ichst mit zunehmender  Dichte auf 64% in der Fraktion 2,0--2,2 g cm-3 und steigt in den Fraktionen  2,2--2,6 g cm-3 wieder an bis auf 86%. In diesen an organischer Substanz  relativ armen Fraktionen ist der grSsste Teil des Eisens vermutlich als Fe-  Oxid-Hydroxid-Umhiillungen auf der Oberfl~iche yon 8ilicaten gebunden. Die  geringsten Fed-Anteile weisen die Fraktionen &gt; 2,6 g cm-3 mit Werten  zwischen 41 und 47% auf, so dass hier ein wesentlicher Anteil des Fe in  silicatischer Bindung oder in Form anderer, nicht dithionit-citratlSslicher  Minerale (z,B. FeS2) vorliegen muss.  Mangan. Mangan ist auf die einzelnen Fraktionen in ~ihnlicher Weise "Jer-  teilt wie Eisen. Der wesentliche Unterschied besteht darin, dass die Mn-Gehalte  in der Fraktion &gt; 2,8 g cm-3 vergleichswei.se niedrige Werte aufweisen, die  ersten Maxima in den Fraktionen 2,2--2,4 bzw. 2,0--2,2 g cm-3 dagegen  deutlicher ausgepr~igt sind al.~ beim Eisen.  Strontium. Die Strontiumgehalte der einzelnen Dichtefraktionen zeigen    259    im Prinzip ein ~hnliches Verteilungsbild wie Fe und Mn. Lediglich in der  Fraktion 2,6--2,7 g cm-3 der marinen Probe aus Neufeld weicht Sr mit dem  unerwartet hohen Gehalt yon 443 ppm (GEE : 53 ppm, HAM: 74 ppm) yon  diesem Bild ab. Hier spiegelt sich die chemische Affinit~it yon Sr zu den in  dieser Fraktion auftretenden marinen biogenen Carb~maten (s. oben) wider.  Die engen positiven Beziehungen zwischen den Elementen Fe, Mn und  Sr untereinander werden auch durch hochsignifikante Korrelationskoeffi-  zienten (in Tabelle IV fiir die Probe GEE) angezeigt, w~ihIend die Beziehungen  dieser Elemente zum organischen Kohlenstoff negativ sind. Ebenso kann  aus den Faktorenladungen yon Fe, Mn und Sr sowie Corg -- d.h. aus der  Position dieser Variablen in den Faktorendiagrammen -- fiir die kohlenstoff-  haltigen Fraktionen &lt;2,4 g cm-3 der Proben GEE und NEU (Abb. 4) die  Gemeinsamkeit der anorganischen Bindungsform ffir diese Elemente ab-  geleitet werden.    Umweltrelevante Schwermetalle und Phosphor    Quecksilber. Von den untersuchten Metallen ist Quecksilber das einzige  Element, dessen hSchster Gehalt bei allen drei Proben jeweils in der leich-  testen Fraktion auftritt (Abb. 2, Tabelle II). Zwischen den Gehalten an  Hg und Corg bestehen so enge positive Beziehungen (s. Tabelle IV, Abb. 2  und 4), wie sie bei keinem anderen Element zu beobachten sind. In der Frak-  tion GEE &lt; 1,6 g cm-3, die nut wenig anorganisches Material enth~ilt, er-  reicht der Hg.Gehalt mit 44 ppm den hSchsten aller aufgeffihrten Werte  (Tabelle II). Hieraus ist abzuleiten, dass Hg offenbar in organischer Bindungs-  form in den UnterwasserbSden vorliegt. Wegen der extrem niedrigen L5slich-  keit der Hg-Sulfide und -Carbonate war anzunehmen, dass dieses Element  verst~irkt in der Schwermineralfraktion (d &gt; 2,8 g cm-3) angereichert sein  wiirde. In dieser Fraktion treten jedoch relativ niedrige Hg-Gehalte auf.  Nickel. Innerhalb der kohlenstoffhaltigen Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3 weist  auch Nickel den h6chsten Gehalt jeweils in der leichtesten Fraktion auf  (Tabelle II). Die positive Beziehung zwischen den Gehalten an Nickel und  organischem Kohlenstoff ist vor allem bei der Probe aus Neufeld stark aus-  gepr~igt (Abb. 4). Im Unterschied zum Quecksilber treten bei den fluvialen  Proben (GEE, HAM) die h5chsten Ni-Gehalte in der Fraktion &gt; 2,8 g crn-3 auf.  Arsen, Zink, Kupfer. Eine enge Beziehung zum Gehalt an organischer  Substanz in den kohlenstoffhaltiger, Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3 der Probe GEE  ist auch fiir Arsen festzustellen (Abb. 2 und 4) uad wird bei der Probe HAM  fiir Zn, As und Pb (Tabelle II, Abb. 2 und 3) angedeutet. Die Verteilung yon  As auf die Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3 der Probe NEt~ weist ein ~ihnliches Bild  auf wie die yon Cr (s. dort), w~ihrend bei der Probe GEE Zink und Kupfer  diese Gemeinsamkeit mit Cr "~eigen. In der aus dem marinen Bereich des Elbe-  miindungsgebietes stammenden Probe NEU sind neben hohen Hg- und Ni-  Gehalten auch relativ hohe Gehalte an Zn und Cu in den kohlenstoffreichen  Fraktionen vorhanden (Tabelle II, Abb. 2 und 4). Die hSchsten Gehalte dieser    260    Elemente treten dabei in der Fraktion &lt; 1,8 g cm-3 auf, die trotz des relativ  niedrigen Corg-Gehaltes der nicht fraktionierten Probe NEU zu 53% aus or-  ganischer Substanz besteht und damit den gleichen Gehalt an organischer  Substanz aufweist wie die entsprechenden Fraktionen der Proben GEE und  HAM aus dem fluvialen Bereich der Elbe. Diese Befunde deuten darauf hin,  dass offenbar vor allem Hg, Ni, Zn und Cu (abet auch Pb; s. dort) zusammen  mit der organischen Substanz elbeabw~rts yore fluvialen zum marinen Be-  reich transportiert worden sin&amp;  In der Schwermineralfraktion (d :&gt; 2,8 g cm-3) der fluvialen Proben (GEE,  HAM) liegen die Zn-Gehalte unterhalb bzw. nur unwesentlich oberhalb der  Zn-Gehalte der nicht fraktionierten Proben. Cu und As sind dagegen in  diesen Fraktionen relativ stoker angereichert. Der extrem hohe Cu-Gehalt  der Fraktion HAM &gt; 2,8 g cm-3 yon 11300 ppm ist auf eine Ablagerung yon  Kupfererzstaub einer Kupferhiitte im Hamburger Hafen zuriickzufiihren.  Von derselben Quelle werden auch die Elemente As und Pb emittiert, die  ebenfalls in der Schwermineralfraktion relativ stark angereichert sind. In  unmittelbarer Nghe der Cu-Hiitte entnommene Proben enthielten bis zu 26-  fach hbhere Gehalte an Cu und fast 5-fach hbhere Gehalte an Pb und As im  Vergleich zu durchschnittlich belasteten Proben aus dem Hamburger Hafen  (Lichtfuss, 1977). Ein Transport yon Cu und anderen Schwermetallen yon  Hamburg zum marinen Bereich der Elbe als Bestandteil der Fraktion &gt; 2,8 g  cm-3 ist aufgrund des relativ niedrigen Cu-Gehaltes in der Fraktion NEU &gt;  2,8 g cm-3 nicht anzunehmen.  Chrom. Der Verlauf der Chromgehalte in den kohlenstoffhaltigen Frak-  tionen GEE &lt;: 2,4 g cm-3 ist nahezu identisch mit der Verteilung yon Zn  und Cu (s. dort). Mit zunehmender Dichte steigen die Cr-, Zn- und Cu-Ge-  halte zun~ichst entgegen dem Gehalt an organischem Kohlenstoff an und  nehmen yon der Fraktion 2,0--2,2 g cm-3 bis zur quarzreichen Fraktion  2,6--2,7 g cm-3 wieder ab (Abb. 2 und 3, Tabelle II). Damit nehmen diese  Elemente in der Fraktion GEE &lt; 2,4 g cm-3 eine Mittelstellung ein zwischen  organischer und anorganischer Bindungsform (s. auch Abb. 4). Ein ~hnliches  Bild zeigt Cr auch in den Fraktionen HAM &lt; 2,4 g cm-3, w:,ihrend bei der  Probe NEU die Cr-Gehalte der Fraktionen &lt; 2,2 g cm-3 ~ihnlich wie die As-  Gehalte (s. dort) wenig differenziert sind und somit ebenfalls eine Art Mittel-  stellung einnehmen. Die grunds~tz~ich~ Neigung des Chroms zur anorganischen  Bindung spiegelt sich in den sig~fikanten positiven Beziehungen zwischen  den Cr- und den Fe- und Mn-Gehalten der Fraktionen wider (s. Tabelle IV  fiir die Probe GEE) und ist a usserdem bei fl!en drei Proben jeweils deutlich  an dem starken Anstieg der Cr-Gehalte yon ca. 20-40 ppm in den Quarz-  fraktionen auf ca. 800-1700 ppm in den Fraktionen &gt; 2,8 g cm-3 zu erkennen.  Blei, Kobalt. Das Verteilungsbild yon Blei und Kobalt in den organomine-  ralischen Fraktionen &lt; 2,2 g cm-3 der Probe NEU ist wie das yon Cr und As nur  wenig differenziert, womit auch diese beiden Elemente in der marinen Probe  eine Art Mittelstellung zwischen organischer und anorganischer Bindungs-  form einnehmen. Insgesamt unterscheidet sich jedoch die Pb-Verteilung in    261    der Probe NEU yon der Cr-, As- und Co-Verteilung vor allem durch relativ  hohe Pb-Gehalte in den organominer~lischen Fraktionen &lt; 2,2 g cm-3 und  einem sehr niedrigen Gehalt in der Fraktion &gt; 2,8 g cm-3. Damit scheint  auch Pb vorwiegend zusammen mit der organischen Substanz elbeabw~irts  transportiert worden zu sein.  In den fluvialen Proben GEE und HAM ist die Bindungsform yon Pb und  Co mehr mineralischer als organischer Art. So treten bei Pb-Gehalten der  unver~inderten Proben yon 228 ppm und 385 ppm in den Schwermineral-  fraktionen &gt; 2,8 g cm-3 stark erhShte Gehalte yon 782 ppm bzw. 1875 ppm  Pb auf (Tabelle II, Abb. 3). W~ihrend innerhalb der organomineralischen  Fraktionen &lt; 2,2 g cm-3 der Probe HAM die Pb-Gehalte gleichbleibend bei  530 ppm liegen, weisen sie in der Probe GEE sogar eine den Corg" Gehalten  gegenl~iufige Tendenz auf und n~ihern sich damit dem Verteilungsmuster der  Elemente Fe, Mn und Sr (Abb. 3 und 4). Die Co-Gehalte der Dichtefraktionen  &lt; 2,2 g cm-~ sind sowohl in der Probe GEE als auch in der Probe HAM den  Corg-Gehalten gegenl~iufig. Neben Pb und Cr (s. dort) besitzt damit vor allem  Co vermutlich eine starke Affinit~it zu den Fe- und Mn-Oxid-Hydroxiden  (Abb. 4, vgl. Schlichting, 1976}. Die Korrelationskoeffizienten fiir die Be-  ziehungen zwischen den Pb-, Cr- und Co-Gehalten und den Gehalten an Fet  und Mnt in den neun untersuchten Dichtefraktionen der Probe GEE zeigen  sowohl fiir Fet als auch ffir Mnt signifikante Werte (TabeUe IV). Nach  Analysen mit der Elektronenmikrosonde (Norrish, 1975) vermSgen Mn-  Hydroxide Co wesentlich st~irker zu binden als Fe-Hydroxide.  Phosphor. Von den untersuchten umweltrelevanten Elementen ist das  Nichtmetall Phosphor offenbar am st~irksten mit den in den Sedimenten auf-  tretenden Fe- und Mn-Verbindungen assoziiert. Bei allen drei untersuchten  Proben steigen und fallen die P-Gehalte in den Dichtefraktionen jeweils mit  den Fe- und Mn-Gehalten (Tabelle II). Den Analysendaten (Tabelle II) und  den in Abb. 4 dargestellten Faktorendiagrammen ist zu entnehmen, dass der  Phosphor der kohlenstoffhaltigen Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3 in besonders enger  Beziehung zum Eisen und Mangan ~teht. Untersuchungen mit der Elektronen-  mikrosonde haben ergeben, dass in UnterwasserbSden Phosphor vor allem in  Form reiner Fe-Phosphate (Vivianit)vorliegt (G. Brtimmer und K. Norrish,  unverSffentlicht).    Anteile der umweltrelevanten Elemente in der kohlenstoffhaltigen Fraktion  &lt;2,4 g cm-3    Fiir den direkten Vergleich der einzelnen Elemente untereinander miissen  die Gehalte in den Fraktionen jeweils in Relation zu den ~esamtgehalten der  nicht fraktionierten Probe gesetzt werden. Der Hauptanteil der umweltrele-  vanten Elemente ist in der organomineralischen Fraktion &lt; 2,2 g cm-3 und  der Obergangsfraktion 2,2--2,4 g cm-3 gebunden. Die in Tabelle V aufge-  fiihrten prozentualen Anteile der untersuchten Elemente in den kohlenstoff-  haltigen Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3 nehmen allgemein hShere Werte ein als die    262    TABELLE V  Anteile der Elemente in den kohlenstoffhaltigen Fraktionen &lt; 2,4 gcm- ~ (Summe aller Fraktionen  : 2,4 g era-3) in Prozent der Gesamtgehalte der Bodenproben GEE, HAM und NEU sowie prozentuale  Gewichtsanteile dieser Fraktionen an der gesamten Probe    ..........  Cor~  .......  fig -Zn-- AS- (~u--Ni - Cr-- eb-- Co  P   Fet Fed Mn Sr  Ge~,ieht  GEE    89      92   85   83   82   75   74   72   65   50   57   57   52   49   38.5  HAM   93      91   83   87   57   85   83   78   '75   65   66   n.b.  60   60   54.4  NEU    81      n.b.  75   74   76   68   55   76   58   69   62   n,b.  74   41   32.3    prozentualen Gewichtsanteile dieser Fraktionen, da in ihnen vor allem ober-  fl~ichenaktive Substanzen vorkommen, oberfl~icheninaktive Quarz- und Schwer  minerale dagegen in den kohlenstofffreien Fraktionen &gt; 2,4 g cm-3 einen  erheblichen Gewichtsanteil ausmachen.  Der Vergleich der einzelnen Elemente untereinander zeigt, dass die prozen-  tualen Anteile in der Fraktion &lt; 2,4 g cm-3 betr~ichtliche Unterschiede auf-  weisen. Bei einem Gewichtsanteil yon 38,5~ enth~ilt diese Fraktion bei der  Probe GEE 89% der organischen Substanz, jedoch nur zwischen 49 und 57%  des gesamten St, Mn und Fe, wiihrend die Anteile der umweltrelevanten  Schwermetalle zwischen 65% und 92% schwanken und in der Reihenfolge  Co &lt; Pb &lt; Cr &lt; Ni &lt; Cu &lt; As &lt; Zn &lt; Hg ansteigen. Phosphor ist dagegen nur  zu 50% in dieser Fraktion gebunden.  Die Hamburger Probe besteht wegen der hSheren Gehalte an Ton und or-  ganischer Substanz zu mehr als 50% aus Material der Dichte &lt; 2,4 g cm-3.  Entsprec~:end nehmen im Vergleich zur Probe GEE auch die prozentualen  Anteile der meisten Elemente in der Fraktion HAM &lt; 2,4 g cm-3 grSssere  Werte ein, mit Ausnahme yon Hg, Zn und Cu, deren Anteile bei der Probe  HAM niedriger liegen. Vor allem Cu weist in der Probe HAM mit 57% einen  sehr niedrigen Anteil in dieser Fraktion auf. Die in der kohlenstofffreien  Fraktion &gt; 2,4 g cm-3 gebundene Cu-Menge (43% des Gesamt-Cu) liegt, wie  bereits erw~ihnt, vermutlich zum grSssten Teil als Bestandteil von sedimen-  tiertem Erzstaub vor.  Die marine Probe NEU enth~ilt wie die Probe GEE 20% Ton, jedoch nut  2,4% organischen Kohlenstoff (s. oben). Deshalb betr~gt der Gewichtsanteil  der Fraktion NEU &lt; 2,4 g cm-3, in der 81% des gesamten organischen Kohlen-  stoffs enthalten sind, lediglich 32,3%. Die prozentualen Anteile der umwelt-  relevanten Elemente in dieser Fraktion der Probe NEU sind mit Ausnahme  yon Pb und P niedriger, die der nicht:umweltrelevanten Elemente Fe und Mn  dagegen deutlich hSher als bei der Probe GEE. Da Strontium offenbar zum  grSssten Teil carbonatisch gebunden ist (s. oben), treten in der Fraktion NEU  &lt; 2,4 g cm-3 nur 41% dieses Elements auf.  Die Anreicherung yon Schadstoffen in fluvialen Sedimenten ist in Ab-  h~ingigkeit von der Intensit~it anthropogener Immissionen sowie den physi-  kalisch-chemischen Eigenschaften der Schadstoffe unterschiedlich gross. Die    263    in Abb. 5 verwendeten Anreicherungsfaktoren wurden anhand der tongehalt-  spezifischen natLirlichen Ausgangsgehalte fluvialer Sedimente an Schwer-  metaUen (Lichtfuss, 1977) und Phosphor (Bri~mmer und Lichtfuss, 1978)  berechnet. Bei der fluvialen Probe GEE schwanken die Anreicherungsfak-  toren zwischen 2,9 (Co) und 32 (Hg). Die Probe HAM weist f(ir die meisten  der untersuchten Elemente ;~hnlich hohe Anreicherungsfaktoren auf (Co 3,0;  Hg 28). Cu ist jedoch in dieser Probe infolge der Immission der dortigen Cu-  HiJtte um das 43-fache angereichert. Die anthropogene Belastung der Probe NEU  aus dem ElbemiJndungsgebiet ist mit Anreicherungsfaktoren zwischen 1,2  (Co, Cr) und 2,8 (As) nur geringftigig.  Wie aus Abb. 5 hervorgeht, bestehen zwischen den prozentu~en An-  teilen der umweltrelevanten Schwermetalle in den Fraktionen &lt; 2,4 g cm-3  und den Anreicherungsfaktoren tier Elemente im gesamten Sediment enge  positive Beziehungen, die durch Korrelationskoeffizienten yon r = ,92 fi~r  die Probe GEE, r --- 0,60 fiJr die Probe HAM (ohne Cu) und r = 0,92 fi~r die  Probe NEU (ohne As) gekennzeichnet sind. Emittierte Schwermetalle werden  damit vermutlich zum iiberwiegenden Tell in der kohlenstoffhaltigen Fraktion  &lt; 2,4 g cm- 3 der Gew~serfeststoffe akkumuliert. Die Bindung der Schwer-  metaUe in dieser Fraktion ist offenbar so stabil, dass eine verst~irkte Bildung  yon isolierten schwereren Metalloxiden, -sulfiden und -carbonaten unterbunden  wird (vgl. Rashid und Leonard, 1973). Dennoch bedeutet eine feste Bindung  in der Fraktion &lt; 2,4 g cm-3 nicht, dass diese Elemente damit aus dem Stoff-  kreislauf der Okosph~e eliminiert sind. So kSnnen Schwermetalle vor allem    Anteil in der Fraktion., 2.L,g = cm-3    100-  %  90-  80-  70"  60"  50"    r = 0.92/Hg        x~s     r = 0.60  xHg  As      Cu 1~'n"~ x Ni  ~"         --Cr~ CiU~n  NI                                 xCo      Pbx   Pb~ ml       (")As  Co                                  (x)p      Nil=/  e                                            (B)P//    r = 0.92    (e)P  "                                     m  ; '  1'0  '  2'O    3'0  Ant=eicheruhgsfoktor {e= GEE}       ;       1'0   '   2'0   '   3'0  Anrecherungsfaktor ( x = HAM. m = NEU = 10 )    CU(xI    Fig. 5. Relationship between the percentage of the environmental elements in the  fractions &lt; 2.4 g cm-3 (see Tabelle V) and their anthropogenic enrichment in the sedi-  ments Geesthacht, Hamburger Hafen and Neufeld. The correlation coefficients r were  computed excluding values in brackets    Abb. 5. Beziehung zwischen den prozentualen Anteilen der umweltrelevanten Elemente  in den Fraktionen &lt; 2,4 gcm- 3 (s. Tabelle V) und ihren anthropogenen Anreicherungen  in den Sedimenten Geesthacht, Hamo:,rger Hafen und Neufeld. Bereehnung der Korre-  lationskoeffizienten r ohne eingeklammerte Werte    264    infolge einer verst~kten mikrobiellen Zersetzung der organischen Substanz  dutch neugebildete 15sliche Chelate aus den Feststoffen remobilisiert werden  (De Groot et al., 1973).  Im Gegensatz zu den Schwermetallen besitzen die anthropogen in den Sedi-  menten angereicherten Phosphate eine geringe Affinit~it zur kohlenstoff-  haltigen Fraktion &lt; 2,4 g cm-3 (Abb. 5 fiir die Proben GEE und HAM). Ent-  sprechendes zeigen auch die Ergebnisse weiterer Untersuchungen (Briimmer  und Lichtfuss, 1978), nach denen in fluvialen Sedimenten die A1- und Fe-  Phosphat-Anteile mit steigender P-Belastung der Sedimente zunehmen und  Werte yon 80--92% erreichen k~innen. Eine Mobilisierung des Phosphors ist  vor allem dann zu erwarten, wenn in anaeroben schwefelreichen Sedimenten  aus Eisenphosphaten und Schwefelwasserstoff unter Freisetzung yon Phosphat  Eisensulfide entstehen.    LITERATUR    Baas Becking, L.G.M. and Moore, D., 1959a. The relation between iron and organic matter  in sediments. J. Sediment. Petrol., 29: 454--458.  Baas Becking, L.G.M. and Moore, D., 1959b. Density distribution in sediments. J. Sediment.  Petrol., 29: 47--55.  Briimmer, G. und Lichtfuss, R., 1978. Phosphorgehalte und -bindungsformen in den  Sedimenten von Elbe, Trave, Eider und Schwentine. Naturwissenschaften, 65: 527--531.  Briimmer, G. und Schroeder, D., 1976. Bestand, Umwandlung und Neubildung yon Ton-  mineralen in kiistennahen Sedimenten der Nordsee. Z. Pflanzenernaehr. Bodenkd., Jg.  1976, pp. 91--106.  Correns, C.W., 1968. Einfiihrung in die Mineralogie. Springer, Berlin, Heidelberg, New  York, 458 pp.  De Groot, A.J., Allersma, J.E. und Van Driel, W., 1973. Zware metalen in fluviatiele en  marine ecosystemen. Symp. Waterloopkunde in Dienst van Industrie en Milieu, 24.--25.  Mai 1~73; Publ. No. 110 N, Sekt. 5, 27 pp.  Fassbender, H.W. "rod Seekamp, G., 1976. Fraktionen und L~slichkeit der Schwermetalle  Cd, Co, Cr, Cu, Ni und Pb im Boden. Geoderma, 16: 55-69.  FSrstner, U. und Miiller, G., 1974. Schwermetalle in Fliissen und Seen. Springer, Berlin,  Heidelberg, New York, 225 pp.  Gibbs, R.J., 1973. Mechanism of trace m~tal transport in rivers. Science, 180: 71--73.  Greenland, D.J., 1965. Interaction between clays and organic compounds in soils, 1.  Mechanisms of interaction between clays and defined organic compounds. Soils  Fertilizers, 28: 415--425.  Greenland, D.J. und Ford, G.W., 1964. Separation of partially humified organic materials  from soils by ultrasonic dispersion. Trans. III, Int. Congr. Soil Sci., 8th, Bucharest,  pp. 137--148.  Grimme, H., 1967. Kupferverteilung in Parabraunerdeprofilen aus L~ss. Z. Pflanzenernaehr.  Bodenkd., 116: 125--136.  Lichtfuss, R., 1977. Schwermetalle in den Sedimenten sehleswigholsteiniseher Fliess-  gewiisser -- Dntersuchungen zu Gesamtgehalten und Bindungsformen. Diss. Univ. Kiel,  133 pp.  Lichtfuss, R. und Briimmer, G., 1977. Schwermetallbelastung yon Elbe-Sedimenten.  Na:urwissensehaften, 64: 122--125.  Lichtfuss, R. u~ Briimmer, G., 1978. ~ntaenfluoreszenzanalyse yon umweitrelevanten  Spurens~menten in ~imenten und ~den. Chem. Geol., 21: 51--61.  McLaren, R.G. und Crawford, D.V., 1974. Studies on soil copper, Ill. Isotopically ex-  changeable copper in soils. J. Soil Sci., 25: 111--119.    265    Mfickenhausen, E., 1977. Entstehung, Eigenschaften und Systematik der BSden der  Bundesrepublik Deutschland. DLG Verlag Frankfurt, 300 pp.  Nie, N.H., Hull, C.H., Jenkins, J.G., Steinbrenner, K. und Bent, D.H., 1975. Statistical  Package for the Social Sciences, 2nd ed. Mc Graw-Hill, Diisseldorf, New York, 675 pp,  Norrish, K., 1975. Geochemistry and mineralogy of trace elements. In: Trace Elements  in Soil-Plant-Animal System. Academic Press, New York, San Francisco, London, pp.  55--81.  Patchineelam, S.R. und F~rstner, U., 1977. Bindungsformen yon Schwerrpetallen in  marinen Sedimenten, Senckenbergiana Marit., 9: 75--104.  Pilkington, E.S. und Warren, L.J., 1979. Determination of heavy-metal distribution in  marine sediments. Am. Chem. Soc., 13: 295--299.  Rashid, M.A. und Leonard, J.D., 1973. Modifications in the solubility and precipitation  behavior of various metals as a result of their interaction with sedimentary humic  acid. Chem. Geol., 11: 89--97.  Schlichting, E., 1965. Schwermetalle in typischen BSden der nordwestdeutschen Mor~nen-  landschaft (insbesondere Kupfer in Podsolen). Z. Pflanzenernaehr. Dueng. Bodenkd.,  110: 93--109.  Schlichting, E., 1976. Cu, Co und Mo in Sesquioxid-Anreicherungshorizonten. Z.  Pflanzenernaehr. Bodenkd., pp. 223--228.  Schlichting, E. und Blume, H.P., 1966. Bodenkundliches Praktikum. Parey, Hamburg,  Berlin, 209 pp.  Turchenek, L.W. und Oades, J.M., 1979. Fractionation of organomineral complexes by  sedimentation and density techniques. Geoderma, 21:311--343.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      AbstractThree samples of Unterwasserbden from the River Elbe were separated into different density fractions using heavy liquids.The contents of organic matter, which range between 4.8 and 19.4% in the non-fractionated samples, decrease progressively with increasing density from 80% in the fraction &lt; 1.6 g cm3 to &lt; 2.0 % in the fractions &gt; 2.6 g cm3. More than 96% of the organic matter of the non-fractionated sediment is bound as organo-mineral complexes which exist in the greatest proportion in the fraction 1.62.2 g cm3.According to the distribution of organic matter among the different density fractions, that &lt; 1.6 g cm3 is named the organic fraction, whereas those between 1.6 and 2.2 g cm3 are called organo-mineral and those &gt; 2.4 g cm3 are called mineral fractions.Distribution of the elements Cr, Co, Ni, Cu, Zn, As, Hg, Pb and P, as well as Mn, Fe and Sr, is related to the density fractions of the Unterwasserbden according to the physicochemical properties of the elements and the extent of pollution. The lowest contents of the elements occur in the quartz fractions with a density 2.62.7 g cm3 and 2.42.6 g cm3 in the fluvial and marine sediments, respectively. The contents of the elements generally increase in the fractions with density higher than quartz. Extremely high values for Cu, Pb, Sr, Fe, Cr, As and Co occur in some of the heavy mineral fractions &gt; 2.8 g cm3, especially those of highly polluted fluvial samples.In the highly polluted fluvial Unterwasserbden from the mid-part of the Elbe River, the major proportions of some elements occur in the carbon-containing fractions &lt; 2.4 g cm3, especially in the organic and organo-mineral fractions &lt; 2.2 g cm3. Thus, the percentages of the elements in the fraction &lt; 2.4 g cm3 of a fluvial sample decrease from 92% to 72% in the order Hg &gt; Zn &gt; As &gt; Cu &gt; Ni &gt; Cr &gt; Pb. Within the fractions&lt; 2.4 g cm3 the contents of Hg, As and Ni are highly correlated with carbon content and therefore are believed to be especially associated with organic matter. On the other hand, Pb, Sr, Co, Fe, P and Mn in the fractions &lt; 2.4 g cm3 seem to be mainly bound by minerals, whereas Zn, Cu and Cr seem to be bound in both organic and mineral forms. For most of the elements lower proportions were found in the fraction &lt; 2.4 g cm3 of a weakly polluted Unterwasserboden from the marine environment of the mouth of the Elbe than of the fluvial samples from upstream. At the same time, the positive correlation of the contents of Cu, Zn, Pb and Ni with contents of organic matter in the individual fractions &lt; 2.4 g cm3 was better for the marine sample than for fluvial samples. Relatively high contents of Hg, Cu, Zn and Ni in the organic-matter-rich fraction &lt; 1.8 g cm3 and of Pb in all of the organo-mineral fractions indicate that these metals are transported from the fluvial to the marine region in association with organic matter.ZusammenfassungDrei Unterwasserbodenproben aus der Elbe wurden mit Schwereflssigkeiten in verschiedene Dichtefraktionen zerlegt. Der Gehalt an organischer Substanz, der in den nicht fraktionierten Bodenproben zwischen 4,8 und 19,4% betrgt, sinkt in den Fraktionen mit zunehmender Dichte kontinuierlich von 80% in der Fraktion &lt; 1,6 g cm3 auf &lt; 2% in den Fraktionen &gt; 2,6 g cm3. Mehr als 96% der organischen Substanz des gesamten Bodens sind in Form organo-mineralischer Komplexe gebunden, die zum weitaus grssten Teil in den Fraktionen 1,62,2 g cm3 vorliegen. Nach der Verteilung der organischen Substanz auf die verschiedenen Dichtefraktionen werden die Fraktion &lt; 1,6 g cm3 als organische, die Fraktionen 1,62,2 g cm3 als organomineralische und die Fraktionen &gt; 2.4 g cm3 als mineralische Fraktion bezeichnet. In Abhngigkeit von ihren physikochemischen Eigenschaften unddem anthropogenen Anreicherunggrad in den Unterwasserbden zeigen die Elemente Cr, Co, Ni, Cu, Zn, As, Hg, Pb und P sowie die Elemente Mn, Fe und Sr mehr oder weniger spezifische Dichteverteilungsmuster. Gemeinsam treten die niedrigsten Gehalte innerhalb der mineralischen Fraktionen &gt; 2,4 g cm3 jeweils in der Quarzfraktion der Dichte 2,62,7 g cm3 (fluviales Sediment) bzw. 2,42,6 g cm3 (marines Sediment) auf. In den Fraktionen grsserer Dichte nehmen die Gehalte der Elemente allgemein zu, wobei in der Schwermineralfraktion d &gt; 2,8 g cm3 vor allem der stark belasteten fluvialen Proben zum Teil extrem hohe Werte fr Cu, Pb, Sr, Fe, Cr, As und Co erreicht werden.In den mit einigen Elementen anthropogen stark angereicherten fluvialen Unterwasserbden des Elbe-Mittelaufs liegt der Hauptteil der Elemente in den kohlenstoffhaltigen Fraktionen &lt; 2,4 g cm3, insbesondere in den organischen und organomineralischen Fraktionen &lt; 2,2 g cm3, vor. So nimmt der prozentuelle Anteil der Elemente in der Fraktion &lt; 2,4 g cm3 einer fluvialen Probe in der Reihenfolge Hg &gt; Zn &gt; As &gt; Cu &gt; Ni &gt; Cr &gt; Pb von 92% auf 72% ab. Innerhalb der Fraktion &lt; 2,4 g cm3 zeigen vor allem die Gehalte an Hg, As und Ni eine enge Beziehung zum Gehalt an organischem Kohlenstoff, so dass diese Elemente wahrscheinlich in organischer Bindung vorliegen. Dagegen sind die Elemente Pb, Sr, Co, Fe, P und Mn in den Fraktionen &lt; 2,4 g cm3 offenbar vorwiegend mineralisch gebunden, whrend Zn, Cu und Cr wahrscheinlich eine Mittelstellung zwischen organischer und mineralischer Bindung einnehmen. Bei einem wenig belasteten subhydrischen Boden aus dem marinen Milieu des Elbemndungsgebietes weisen die meisten der untersuchten Elemente in der Fraktion &lt; 2,4 g cm3 niedrigere Anteile auf als bei den fluvialen Proben. Die Assoziation von Cu, Zn, Pb und Ni mit der organischen Substanz dieser Fraktionen ist bei der marinen Probe dagegen strker ausgeprgt. Relativ hohe Gehalte an Hg, Cu, Zn und Ni in der an organischer Substanz reichen Fraktion &lt; 1,8 g cm3 sowie an Pb in allen organomineralischen Fraktionen deuten darauf hin, dass diese Elemente in organischer Bindung vom fluvialen zum marinen Bereich transportiert worden sind.