Geoderma, 31(1983) 325--336                                                      325  Elsevier Science Publishers B.V., Amsterdam -- Printed in The Netherlands    SCHRUMPF- UND SCHERRISSE--LABORMESSUNGEN    K.H. HARTGE und I. RAHTE  Institut fur Bodenkunde, Herrenhiiuser Str. 2, Universit~t Hannover D-3000 Hannover 21  (Bundesrepublik Deutschland)  (Received August 17, 1982; accepted after revision March 14, 1983)    ABSTRACT    K.H. Hartge und I. Rahte, 1983. Schrumpf- und Scherrisse--Labormessungen. (Cracks due  to contraction and to swelling--Laboratory measurements.) Geoderma, 31: 325--336.    In clayey soils, cracks may be developed by contraction as well as by swelling. The  first type can be recognized by predominance of right angles between neighboring cracks.  The latter type can be recognized from appreciable numbers of non-right angles. For the  latter, two directions can be observed that depart to about the same extent from right  angles.  The relative numbers of non-right angles increase with the intensity of structure de-  velopment in a soil. If stresses normal to directions of older cracks are assumed to cause  the measured values of angles, the departures from 45should in turn be measures of  internal friction at times of failure. The interpretation is consistent with the relative sta-  bility of investigated soil aggregates as usually observed under field conditions.    ZUSAMMENFASSUNG    Als Ursache der Aggregatbildung bindiger Bbden tritt neben der Rissbildung durch  Schrumpfung auch noch Rissbildung infolge einseitiger Quellung auf. Diese Risse sind an  den nichtrechten Winkeln erkennbar, die zwischen ihnen auftreten. Es werden dabei zwei  Richtungen festgestellt, die beide etwa gleichstark yon den rechten Winkeln abweichen.  Der Anteil dieser nichtrechten Winkel an der Gesamtzahl nimmt mit zunehmender Inten-  sit,it der Bodenentwicklung zu; ihre Abweichung von 45und daher auch der zugehSrigen  Winkel der inneren Reibung nimmt gleichzeitig zu.    EINLEITUNG    Bei der Beschreibung und Einteilung von Bodengefiigen werden die durch  Rissbildungen entstehenden Aggregate als Absonderungsgefiige den Aggre-  gierungsgefiigen gegeniibergestellt (Miickenhausen, 1963; SchrSder, 1978).  Dabei wird im aUgemeinen davon ausgegangen dass diese Gefiige als Folge  yon Austrocknungs- oder Gefriervorg~ingen und den damit verbundenen  Schrumpfungsvorgiingen entstehen.  In der vorliegenden Arbeit wird gezeigt, dass neben Schrumpfungsvor-  g~ingen auch Quellungen zur Rissbildung fiihren. Die bei der Quellung ent-  stehenden Risse sind ihrer Entstehungsweise nach Scherrisse. Ferner wird    0016-7061/83/$03.00  1983 Elsevier Science Publishers B.V.    326    gezeigt, dass diese Art der Risse bei der Aggregatbildung in natiirlichel~  BSden stets auftritt, wenn auch in wechselndem Anteil .    THEORIE    Die Mechanik kennt zwei Arten von Brfichen: Trennbrfiche und Scher-  brfiche (Hahn, 1970). In beiden F~illen handelt es sich um Entlastungen. Sie  treten auf, wenn die Spannungen, die dutch zwei wirksame Kr~ifte hervorge-  rufen werden, die Festigkeit des betreffenden KSrpers fiberschritten haben.  FOr die Kombination der zur Erzeugung eines Bruches notwendigen zwei  Kriifte, die ihrerseits die Resultierenden aus mehreren Einzelkr~iften sein  kSnnen, gibt es drei MSglichkeiten.  Bei der ersten greifen beide Kriifte auf der gleichen Wirkungslmie an, ihr  Richtungssinn ist entgegengesetzt und zwar jeweils vom Angriffspunkt der  anderen Kraft weg. Diese zwei Kr~ifte ffihren zur Bildung yon Entlastungs-  rissen, die rechtwinklig zur Wirkungslinie verlaufen, weft in dieser Richtung  im Vergleich zur Rissl~inge die grSsste Entlastung entsteht (Abb. 1A). Brfiche  dieser Art heissen Trennbrfiche. Trennbriiche biegen zur Kante des bean-  spruchten KSrpers ein, wenn dadurch eine Verkfirzung des Risses und eine  grSssere Entlastung entstehen, als wenn der Riss gradlinig verl~ingert wiirde.  Ihr Verlauf zeigt dann das Spannungsfeld im beanspruchten KSrper an, weil  der Riss jeweils rechtwinklig zur dazugehSrigen Teflkomponente des Span-  nungsfeldes verl~iuft (Abb. 1B).  Da ein Riss ein Abreissen der Kraftlinien des Spannungsfeldes bedeutet,  hat er eine Umverteilung der Spannungen zur Folge. Spannungen werden  nicht fiber den Riss hinweg fibertragen. Wenn die Gesamtkraft nach Entsteh-  ung des Rissbeginns gleich bleibt, muss der Riss sich weiter ausdehnen, weil  die Spannung infolge Verkleinerung der fibertragenden Flache immer grSsser  wird. Wenn die nach dem Abreissen neu entstandenen Spannungen nahe am  ersten Riss, also nahe der neu entstandenen Oberfliiche, grSsser sind als im  Innern des KSrpers, beginnen die n~ichsten ttisse an dieser durch den ersten  Riss neu gebildeten Oberfl~iche. Auch hier ist ihr Verlauf zun~ichst recht-  winklig zur ersten Grenzfl~iche. Diese Risse biegen wieder ab, wenn dadurch  wirksamere Entlastungen entstehen als bei geradem Verlauf. Das ist stets der  Fall, wenn die kontrahierenden Vektoren nicht parallel verlaufen, sondern  sich an einigen Stellen konzentrieren oder wenn die Festigkeit innerhalb des  beanspruchten KSrpers nicht gleichm~sig ist (Abb. 1C). Zu dieser Gruppe  gehSren die Schrumpfrisse in koh~irenten BSden. Die Kr~fte, die zu den  Trennbrfichen ffihren, sind durch die Kontraktion der Menisken zwischen  den Bodenpartikeln bei der Austrocknung bedingt.  Bei der zweiten MSglichkeit wirken die beiden resultierenden Kr~ifte auf  der gleichen Linie von den Angriffspunkten her gesehen aufeinander zu. Die  Entlastung erfolgt in Scherbrfichen, die der Bruchmechanik entsprechend in  einem Winkel yon 45-- ~A ~ bzw; 135+ 1A gegen die Wirkungslinie der  beiden Kriifte verlaufen (Kezdi, 1969) (Abb. 1D).    327    ~ rofte (k)  force  '\\ \ \ \ \\\\\~\~   Oruchlongen (I)                 1   length of crack  I  A    Krofte  f forces    ,           lines of force  Abb. 1. Kr~fteverteflungen bei ~l~tennbri~chen (A--C, Einzelheiten, sehe Text) und bei  Scherbriichen (D).  Fig. 1. Distribution of forces at failure due to tractive stress (A--C, for details see text)  and due to shear stress (D).  Die dritte MSglichkeit besteht darin, dass zwei resultierende Kr~te paral-  lele Wirkungslinien haben und entgegengesetzten Richtungssinn. Es entsteht  ein Scherbruch zwischen den beiden Wirkungslinien und parallel zu ihnen.    328    Diese dritte MSglichkeit kann nur auftreten, wenn die Wirkungslinien der  Kr~ifte des KSrpers gegeneinander verschoben werden kSnnen. Die dritte  MSglichkeit unterscheidet sich somit yon der Zweiten nicht im Prinzip, sou  dern nur in der Abgrenzung des beobachteten Systems.  Die beiden letzten MSglichkeiten ffihren zur Entstehung von Scherbru-  chen, die zu sichtbaren Rissen aufklaffen, wenn in der Umgebung Platz da-  ffir vorhanden ist. Dieser Platz entsteht im Bodenverband durch vorhergeh-  endes Schrumpfen. Die Kr/ifte, die die Scherbeanspruchung hervorrufen.  sind dutch einseitige QueUung bei Wasserzufuhr bedingt.    METHODEN    (a) Bentonit (Nr. 1 in Tabelle I) und Liaston (Nr. 5 in Tabelle I) wurden an  der Luft getrocknet zu Aggregaten &lt; 1 mm zermahlen und mit entsalztem  Wasser zu Pasten angeriihrt, die mehr Wasser enthielten als der Fliessgrenze  entspricht, aber so wenig, dass nicht infolge Sedimentation suspensionsfreies  Wasser entstand. Die Paste wurden in Neubauerschalen (~  12 cm) und in  rechteckigen PVC-Schalen (20 30 cm) ca. 20 mm tief ausgestrichen und  an der Luft getrocknet. An den bei der Trocknung entstandenen Rissen  wurden die Winkel mit einem Handgoniometer gemessen. Ebensolche Mes-  sungen wurden an Abbildungen von Rissbildern yon Wolkewitz {1960)  durchgeffihrt.  (b) Proben die, wie unter (a) beschrieben behandelt worden waren, wur-  den auf Filterpapierpackungen bei 5 cm WS bew~ssert. Die bei beginnender  Quellung des unteren Teiles der Proben im oberen noch relativ trockenen  Bereich auftretenden Risse wurden wie bei (a) gemessen. Hierfiir wurden  kreisrunde und quadratische, beim vorhergehenden Schrumpfen wenig bis  gar nicht gerissene TonblScke verschiedener HShen zwischen 1 und 5 cm  verwendet.  (c) An polyedrischen Aggregaten zwischen 5 und 20 mm Durchmesser  aus zehn BSden wurden im Labor die Winkel zwischen den Fl~ichen gemes-  sen. Die hierbei verwendeten BSden sind in TabeUe I n~iher charakterisiert.  Alle an einer Probe gemessenen Winkel wurden als H~'ufigkeitsverteilungen  aufgetragen. Dazu wurden die Winkel zu Klaaaen yon je 5bzw. 10zusam-  mengefasst. In vielen Fiillen wurden ausser diesen Verteilungen auch die-  jenigen aufgetragen, die durch gleitende Mittelbildung aus drei benachbarten  Klassen entstanden. Dies geschah, um das Vorhandensein nichtnormaler Ver-  teflungen deutlich zu erkennen.    TABELLE I  Charakterisierung der untersuchten Aggregate    Nr.  Zeichen  Bodentyp    US-         Geol.  Taxonomie  Ausgangsm.    Nutzung   Ent-    &lt; 2u   pH    Org.  nahme  (%)    (KCI) Subst.   nichtrechter  tiefe                   (%)     Winkel-Peaks  (    1.    Bent.     --  2.    SE       Schwarzerde  Mollisol  (Boroll)  3.    ReM      Rendzina     Mollisol  (Rendoll)  4.    Greta0    Pseudogley    Alfisol  (Aqualf)  5.    Gret40    Pseudogley    Alfisol  (Aqualf)  6.    Bebo     Pseudogley    Alfisol  (Aqualf)  7.    PbEim    Parabraun-    Alfisol  erde          (Udalf)    Bentonit    --  LSss         Acker  ob. Kreide   Acker      30  Lias         Acker      10  Lias         Acker      40  Geschiebe-  Griinland  40  lehm  LSss         Acker    --       69.1   7,2    0,15     179,8  30--40  20,0   6,9    2,38     174,2  34,5   7,3    9,6      177,7  33,0   7,3    2,3      179,5  50,0   7,2    0,75     182,2  12,5       5,6         0,23          182,0  50--70     22,0      6,5         0,30          173,6    8.    ReA      Rendzina     Mollisol     Muschel-    Griinland   10       4,7   7,3    4,65    167,8  (Rendoll)   kalk  9.    APHoI    Pseudogley    Alfisol       LiSss         Acker      10--20  21,0   6,5    2,34    177,5  (Aqualf)  10.  M        Salzmarsch    Inceptisol   holoziine    G riinland  10      31,0   8,2    4,2      180,2  (Aquept)    Marseh  11.  Au       Auenboden   Entisol      holoz~ine    Acker       0--10  24,6   6,5    4,0      181,5  (Fluvent)    Aue    o~  b0      330    ERGEBNISSE    In Abb. 2 ist ffur den Bentonit die Verteilung yon 55 Winkeln der Risse  eines ersten Schrumpfungsvorganges zusammen mit 206 Winkeln der Risse  bei der ersten Anfeuchtung yon rissfrei in Neubauerschalen geschrumpften  B15cken aufgetragen (Methode a und b). Die Verteilung der bei der Be-  feuchtung entstandenen Risse ist ausserdem in Abb. 3 noch yon oben und  von der Seite her zu sehen (Methode b). Die linke Seite der Abbildung zeigt,  dass die Rissfiguren, die infolge der einseitig yon unten erfolgten Anfeuch-  tung entstehen, yon der Geometrie des gesamten Blockes abh~ingig sind. Bei  dem flacheren Block sind randnah scherbige Aggregate gebildet und nur in  der Mitte solche mit ebenen Fl~ichen. Die Abbildung l~isst deutlich erkennen,  dass zahlreiche nichtrechte Winkel auftreten. Abb. 2 zeigt jedoch, dass trotz-  dem eine erhebliche Anzahl yon rechten Winkeln vorliegt.    80    70    I                                   o  I   40,        //     ,o \  2O  !:; ;i   \                       g  #0         I           rin~  \  /                .               o    20   ,o   so   ~o   ,Do  ,)o  7~o  ,6o  Winkelklossen  c{osses of ongles (o)  (#5-2~; t20 etc)  Abb. 2. Verteilung der Winkel der Sehrumpfri~e und Verteitung der Winkel der Quel-  lungsri~e (Methode a und b); Winkel in Klamen zu 10zusammengefasst (Bentonit, Nr.  1 in Tabelle I).  Fig. 2. D~txibution of angles of fi~es by contraction and of angles of cracks by swelling  angles summed to give classes of 10(bentonite, No. 1 in Table I).    3~31    Abb. 3. Photo yon Rissen an einem Bentonit (Nr. 1 in Tabelle I) nach Befeuchtung  (oben: Seitenansicht, unten: Draufsicht).  Fig. 3. Photograph of cracks after water absorption (bentonite No. 1 in Table I). (above:  side view, below : top view.    Die in Abb. 2 dargestellten Verteilungen legen es nahe, Gesetzm~issigkeiten  innerhalb der Unterschiede zwischen den beiden Typen zu suchen. Zuniichst  fiillt auf, dass die Mittelwerte beider Verteilungen sehr nahe an 90liegen,  dass also die beiden Abweichungen dutch griSssere und kleinere Winkel bei  diesem Probenmaterial etwa gleich hiiufig sind. Weiterhin erkennt man, dass  die Hauptunterschiede zwischen den beiden Verteilungstypen in den Berei-  chen yon ca 50--70und im Bereich yon 110--130liegen.  Wenn man nun vor der Anfangs beschriebenen Gesetzm~ssigkeit der Scher-  rissbildung ausgeht, muss man annehmen, dass ausser der Verteilung yon  rechten Winkeln noch zwei andere Winkelverteilungen vorhanden sein mils-  sen, deren Mittelwerte der anfangs beschriebenen Bedingung entsprechen.  Teilt man nun die Werte der "Quellungswinkel" derart auf, dass die Mitte  der Verteiling in ~ihnlichem Sinne wie die der "echten" Schrumpfungswinkel    332    eine regelm~issige Form mit dem Mittelwert 90ergibt, so fallen fiir die bei-  den anderen Bereiche Verteilungen an, die ihrerseits Mittelwerte aufweisen,  die in etwa gleichem Abstand von dem 90Weft liegen. Diese beiden Mittel-  werte ergeben zusammen fast genau die 180 die aufgmnd der Bruchgeo-  metrie gefordert werden muss (Abb. 1D).  In der Abb. 4 sind als Beispiel hierffir die drei Verteilungen, die sich aus  der Gesamtverteilung der Scherrisse ergeben haben, ftir den Bentonit aufge-  tragen. Als Kriterium fiir die Verteilung der Werte wurde zun~ichst eine der  Abb. 2 ~ihnliche Form der Verteflung ffir die "rechten" Winkel angenommen  und die fibrig gebliebenen Messwerte ihrerseits auf die beiden Aussenvertei-  lungen verteflt. Danach wurden die Werte in den ()berschneidungsbereichen  so ausgetauscht, dass unter Einhaltung der Gesamtzahl ffir alle drei Vertei-  lungen die hSchstmSgliche Symmetrie erreicht wurde.  Die Ahnlichkeit der zuerst gezeichneten Verteilung der "rechten" Winkel  mit dem Vorbild in Abb. 2 ging dabei verloren. Die vorrangige Forderung    80   70    60"  ~ 50 "  40  "~ 30  :0    20    70    jt  I          o/  20    40     60     80    100     = 9~,3   /    .'e(  \    l~ B (X 92,0  , I:\ C(~=I17  I\  \          "i~.  \            .  oN         e,  ".-  120   IgO   160  180    Wi~kelklassen  closses of angles (o)  (I5-2~=20 efc )  Abb. 4. Verteilung der Winkel der Quellungsri~e an Bentonit-aggregation (Nr. 1 in  Tabeile I).  Fig. 4. Distribution of the angles of bentonite aggregates after the first swelling process  (No. 1 in Table I).    333    nach Symmetrie beiderseits des h~iufigsten Wertes fiir alle Verteilungen l~isst  keine anderen Zuteilungen der Messwerte zu.  Anschliessend wurden aus den so verteilten Werten die Mittelwerte fiir die  drei Verteilungen errechnet. Sie stimmen mit der Lage der h~iufigsten Werte  {peaks) weitgehend ilberein und zeigen damit an, dass die Bedingung der  Symmetrie erfiillt wurde. Es zeigte sich, dass die Mittelwerte beider Aussen-  verteilungen gleichweit von der mittleren Verteilung entfernt waren und dass  ihre Summe daher fast genau 180ergab, wie die anfangs beschriebene  Bruchgeometrie es fordert.  Die Tatsache, dass aUe Mittelwerte, die theoretisch rechte Winkel sein  mi]ssten, in Abb. 2 und 4 etwas hSher liegen als 90 ist wohl eine Folge der  Messung mit einem einfachen Handgoniometer.  In Abb. 5 die Ergebnisse der Winkelmessungen an natfirlichen Aggregaten  der Schwarzerde (Nr. 2 in Tabelle I) dargestellt. Die Abbildung zeigt (a und  b) durch die unterschiedliche Art der Klassen- bzw. Mittelwertbildung, dass    Z  c 16  :3  C)  8    16    12    /6    ,,     /\.    ....\         /    \.\  /           (o,  , //./\      \\    /I   ! 66         ~"~  i  i    .....  i  L  ,  1   1   i  i    2   52   62   72   02    : i I~  ~c)  92       102      112      122      132    W;nkelklassen  closses of ongles (o)  (,,0-4~ -*~ 2 etc.)  Abb. 5. Verteilung der Winkel an natiJrlichen Aggregaten einer Schwarzerde (Nr. 2 in  Tabelle I).  Fig. 5. Distribution of the angles of natural aggregates of a chernozem (No. 2 in Table I).  (a) Gleitende Mittelwerte aus je drei Klassen (moving means from three classes); (b)  Mittel der einzelnen Klassen (mean of each class); (c) Aufteilung der Klassenmittel auf 3  Verteilungen (class means split up for 3 distributions).    33,t    eine mehrgipflige Verteilung vorliegt. Teil c zeigt das Ergebnis der Aufteilung  in der im vorigen Abschnitt beschriebenen Art. Die Verteilung der rechten  Winkel hat einen Mittelwert yon 89 die Mittelwerte der beiden anderen  Verteilungen liegen 23darunter bzw. 19dariiber.  Bei den anderen in Tabelle I beschriebenen BSden lagen Verteilungen vor,  bei denen der Abstand der seitlichen "Peaks" yon den mittleren verschieden  gross war. Ebenso variierte der Anteil des 90Peaks an der Gesamtzahl der  Messung. Beide GrSssen sind in der Abb. 6 zusammen dargestellt. In Tabelle  Iist in der letzten Spalte ffir diese BSden die Summe der Mittelwerte, ffir  die ~iusseren Verteilungen angegeben. Die Ergebnisse sind umso zuverlfis-  siger, je n~iher die dort angefiihrte Zahl dem theoretischen Wert yon 180 kommt (vgl. Abb. 1D).    ~ 2J     ~  ~  ~. ~  25   ~    o   15  "~.o  ~o    :ReM        - .  "Gref   ,M  "NeA  ~....~Bebo  Gret~ "... SE  au~    .Bent    i       i       i       i  ,     i  I 0   20   30   #0   50  Anteil dec rechtetl Winkel (%  )  percentoge of right ongles  Abb. 6. Anteil der rechten Winkel und Abweichung der nichtrechten Winke] yon 45an  Aggregaten verschiedener ~den (Nr. 1--11 in Tabelle I).  Percentage of right angles and divergence of non-right angles from 45of aggregates of  different softs. (No. 2--11 in Table I).    DISKUSSION    Die Winkelmessungen an Material, dass nach Knetung zur Paste erstmalig  geschrumpft war, ergeben eingipllige Verteilungen, die sich dttrch einen Mit-  telwert charakterisieren Immen. Der Mittelwert liegt geringfdgig iiber 90 (Abb. 2). Dies entspricht der Forderung bei Zug als Rissursache. Die Stan-  dardabweichung betriigt -+ 12  Im Prinzip iihnliche Ergebnisse erbrachten Messungen an den Abbildungen  der Schlicker aus der Arbeit yon Wolkewitz (1960). Auch hier waxen die Ver-  teilungen eingipflig. Die Mittelwerte bei H-, K-, Ca- und Mg-Schlickern  wichen bei 120 Meemngen nicht mehr als 0,8yore rechten Winkel ab. Die  Standardabweichungen waren aUerdings gr~sser (-+ 18--22, was vermutlich    335                                           ,tonit (Abb. 4)  ~,                        :. (Abb. 5 )    gemessene                                        Winkel                                         measured  :o                                        angles            RiOerzeugende  Spennungsrichtungen  crackforming directions  of stresses  Abb. 7. Einordnung der Messwerte in das Schema der Scherbriiehe in Abb. 1D (Beispiele:  Bentonit und Schwarzerde (1 und 2 in Tabelle I).  Fig. 7. Fit of measured angles into scheme of shear failures of Fig. 1D. (Examples: bento-  nite and chernozem (1 and 2 in Table I).    eine Folge der Messung an den relativ kleinen Fotographien ist.  Die Winkelmessung an Material, das nach der ersten Schrumpfung beim  erneuten Quellen zerplatzt war, zeigt demgegeniiber vSllig andere Wertever-  teilungen. Eingipfligkeit tritt nicht mehr auf (Abb. 2, 4, 5). Auch das Foto  (Abb. 3) liisst erkennen, dass h~iufig nichtrechte Winkel vorhanden sind. Dies  entspricht der Forderung bei Scherung als Rissursache. Bei den gekneteten  Pasten kamen jedoch stets neben den nichtrechten Winkeln auch rechte  Winkel vor.  Regelm~issiges Auftreten nichtrechter Winkel kennzeichnet auch die Ag-  gregate aus den natiirlichen BSden (Abb. 6).  Betrachtet man diese Ergebnisse im Hinblick auf die in Abb. 1A bis D  dargestellten Grundsiitze, so ergibt sich fiir die Scherrisse eine bevorzugte  Lage der Abweichung von 90 Dies deutet darauf hin, dass die risserzeugen-  den Kr{ifte rechtwinklig zum alten Riss wirksam werden (Abb. 7). Wiirden sie  wirken wie in Abb. 1D dargestellt, also parallel zum {ilteren Riss, dann miiss-    336    ten die Peaks andere Mittelwerte aufweisen, n~imlich etwa 25~ bzw. 155  Nun kann man natiirlich annehmen, dass Winkel im Bereich von 45- 'A ~ :  25im Verlaufe der Bodenentwicklung leicht abbrechen, aber diejenigen der  GrSssenordnung yon ~ 155miissten erfasst werden kbnnen. Sie treten je-  doch offensichtlich nicht aut.  Es deutet daher alles darauf hin, dass die Scherrisse eine Entlastung yon  rechtwinklig zum alten Riss wirksamen Kr~ifte darstellen.  Wenn man yon dieser Interpretation ausgeht, dann ergibt die in Abb. 6 er-  kennbare Abweichung der Messwerte yon 45bzw. 135(Abb. 1D und 7t  einen Trend. Da diese Abweichungen als Mass fiir die Winkel der inneren  Reibung angesehen werden mfissen, kann ausgesagt werden, dass diese Win-  kel umso grbsser sind, je fester und damit stoker entwickelt ein Gefiige ist.  Dass dabei gleichzeitig der Anteil der rechten Winkel (Schrumpfwinkel) ab-  nimmt, erscheint logisch. Die Bezeichnung der Probenherkiinfte (Tabelle I)  zeigt, dass dieser Befund mit der allgemeinen Erfahrung fiber die Relation  der Aggregatsstabilit~it iibereinstimmt, nRmlich: Rendzina ~ Oberboden aus  Ton &gt; Unterboden aus Ton &gt; Bt-Horizont aus Lbss &gt; frische kfinstliche  Aggregate.  Eine ~ihnliche Tendenz war bei friiheren Messungen (Hartge, 1974) beob-  achtet worden. Damals waren allerdings die Scherwiderstandsparameter  beim Zerscheren yon Aggregaten gemessen worden, die vorher mindestens  einmal lufttrocken geworden waren. Sie lagen wesentlich hSher als diejeni-  gen, die sich aus den hier vorliegenden Messungen ableiten lassen. Dies er-  scheint jedoch sinnvoll, weil die hier beschriebenen Risse im Zusammenhang  mit einer jeweils erstmaligen Schrumpfung nach einer Wasseraufnahme und  einer auf eine solche folgende erstmalige Quellung stehen.    LITERATUR    Hahn, H.G., 1970. Spannungsverteilungen in Rissen in festen Kbrpern. VDI-Forschungs-  schr., 542.  Hartge, K.H., 1974. Der Scherwiderstand yon Bodenaggregaten Trans. 10th Int. Congr.  Soil Sci., Moscow, 1 : 194--202.  Hartge, K.H. uncl Horn, R., 1977. Spannungen und Spannungsverteilung als Entstehungs-  bedingungen von Aggregaten. Mitt. DBG, 25: 23--33.  Kezdi, A., 1969. Handbuch deT Bodenmechanik. VEB-Bauingenieurwesen, Berlin.  Miickenhauscn, E., 1963. Form, Entstehung und Funktion des Bodengefi~ges; Z. Kult.  Flurberein., 6 : 102--114.  Schrbder, D., 1978. Bodenkunde in Stichworten. Verlag Hirt, Kiel, 3. Auflage.  Wolkewitz, H., 1960. Untersuchungen iiber die Auswn'kung der Kationenbelegung auf die  physikalischen Eigenschaften eines Mineralbodens. Z. Kult. Flurberein., 1: 162--179.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  AbstractIn clayey soils, cracks may be developed by contraction as well as by swelling. The first type can be recognized by predominance of right angles between neighboring cracks. The latter type can be recognized from appreciable numbers of non-right angles. For the latter, two directions can be observed that depart to about the same extent from right angles.The relative numbers of non-right angles increase with the intensity of structure development in a soil. If stresses normal to directions of older cracks are assumed to cause the measured values of angles, the departures from 45° should in turn be measures of internal friction at times of failure. The interpretation is consistent with the relative stability of investigated soil aggregates as usually observed under field conditions.ZusammenfassungAls Ursache der Aggregatbildung bindiger Böden tritt neben der Rissbildung durch Schrumpfung auch noch Rissbildung infolge einseitiger Quellung auf. Diese Risse sind an den nichtrechten Winkeln erkennbar, die zwischen ihnen auftreten. Es werden dabei zwei Richtungen festgestellt, die beide etwa gleichstark von den rechten Winkeln abweichen. Der Anteil dieser nichtrechten Winkel an der Gesamtzahl nimmt mit zunehmender Intensität der Bodenentwicklung zu; ihre Abweichung von 45° und daher auch der zugehörigen Winkel der inneren Reibung nimmt gleichzeitig zu.