 Geoderma, 31 (1983) 117--132                                                  117  Elsevier Science Publishers B.V., Amsterdam -- Printed in The Netherlands    ALTERATION PROFONDE PREGLACIAIRE D'UN GNEISS A  CHARLESBOURG, QUEBEC (CANADA)*    P. LASALLE1 , C.R. DE KIMPE2 et M.R. LAVERDIl~REs  ~Minist~re de l'Energie et des Ressources, Gouvernement du Quebec, 1620, boul. de  l'Entente, Sainte-Foy G1 V 4N6 Qu ~bec (Canada)  2 Agriculture Canada, Station de Recherches, 2560, boul. Hochelaga, Sainte-Foy G1 V 2J3  Qudbec (Canada)  (Requ le 16 mars, 1982; accept(~ le 23 novembre, 1982)    ABSTRACT    Lasalle, P., De Kimpe, C.R. et Laverdi~re, M.R., 1983. Alteration profonde pr~glaciaire  d'un gneiss ~ Charlesbourg, Quebec, Canada. (Deep preglacial weathering of a gneiss at  Charlesbourg, Quebec, Canada). Geoderna, 31: 117--132.    A saprolite derived from a gneiss has been sampled in a fault zone at Charlesbourg,  near Quebec city. The weathering largely exceeding 6 m in depth and a till overburden  suggest preglacial alteration under warmer climatic conditions. This is further supported  by the presence of high (up to 15% ) percentages of crystalline iron oxides (goethite and  lepidocrocite). Four different facies were defined in the saprolite. Mineralogical analyses  were performed on the clay fractions and the following associations were found: swelling  minerals + kaolinite, kaolinite, kaolinite + gibbsite, swelling minerals + kaolinite.  The degree of weathering of 2:1 minerals into kaolinite seemed to be related to inter-  nal drainage conditions. Cation exchange capacity of the saprolite was adequately ex-  plained by the clay and silt fraction contributions.    RESUME    Un saprolite d~riv~ d'un gneiss a ~t(~ ~chantillonn~ dans une zone de faille ~ Charles-  bourg, pros de Quebec. La profondeur de l'alt~ration, qui d~passe 6 m, ainsi que la  presence d'une couche de till au-dessus du saprolite sugg/~rent une alteration pr~glaciaire  sous des conditions climatiques plus chaudes. La presence de quantit~s importantes  d'oxydes de fer cristallis~s supporte cette hypoth~se. Les oxydes, sous forme de goethite  et de l~pidocrocite, repr~sentent jusqu'~ 15% dans certaines couches. Quatre faci/~s ont  ~t~ d~crits, sur la base des couleurs et du litage. Les analyses min~ralogiques ont port~  principalement sur la fraction argileuse qui approche 20% dans certaines couches, et elles  refl~tent bien les differences morphologiques observ~es. Dans le facies sup~rieur, on  trouve de la kaolinite et des quantit~s importantes de min~raux 2:1 gonflants. Le second  facies ne contient essentiellement que de la kaolinite alors que le troisi~me facies contient  de la kaolinite et de la gibbsite. Enfin, dans le quatri~me facies on retrouve de nouveau  des min~raux 2:1 gonflants en association avec la kaolinite. Le degr~ de transformation  des min~raux 2:1 en kaolinite puis en gibbsite para~t associ~ au drainage interne dans le  profil.  La capacit~ d'~change cationique du sol est expliqu~e par la contribution de l'argile  et aussi du limon.    *Contribution No. 220.  0016-7061/83/$03.00  1983 Elsevier Science Publishers B.V.    118    INTRODUCTION    Des s6diments m6sozoii:lues, en affleurements restreints, se retrouvent  dans les 6tats de Virginie, de Pennsylvanie, du New-Jersey, de New-York et  du Connecticut. Les d6pSts du Triassique de la rivi6re Newark sont des s6di-  ments continentaux, mis en place dans des plaines alluviales (Moore, 1958).  Les d6pSts de Jurassique et du Cr6tac6, ainsi que ceux du Tertiaire, se re-  trouvent rarement sur le continent (Blais, 1959), mais principalement sur  la plaine cSti6re ou la plate-forme continentale (Kaye, 1967). Ceci est attri-  bud au fair que l'6rosion a 6t6 le processus g6ologique dominant depuis la fin  du Pal6zofque jusqu'~ la fin du Tertiaire (Moore, 1958; Donnelly, 1982).  La composition mindralogique des sddiments de la plaine cSti6re atlan-  tique sugg6re une source ~ l'int6rieur du continent (Moore, 1958). Des  t6moins de l'extension des processus simultan6s d'alt~ration-6rosion sont  mentionn6s dans la litt6rature. Un r6golite ~ kaolinite d6veloppd sur un socle  cr6tacd a dtd d6crit lots du percement d'un tunnel ~ New-York (Kerr, 1930).  Les s~diments pl~istoc~nes et cr~tac~s de Long Island reposent sur une sur-  face r~golitique profonde qui s'est d~velopp~e au Jurassique sup~rieur ou au  Crdtacd infdrieur. La prddominance de kaolinite dans le rdgolite ainsi que son  ~paisseur sugg~rent des conditions climatiques caractdrisdes par des tempdra-  tures dlev~es et de fortes prdcipitations ~ la fin du M6sozoi~lue (Liebling,  1973). Da~s le Maine, un sol pr~glaciaire contient ~galement de la kaolinite   c5t~ d'autres min~raux (Borns et Allen, 1963). Une association de kalonite  et gibbsite a ~t~ observ~e sur une grande profondeur dans un d~pSt situ~ sur  la montagne Big Bald dans le centre du Nouveau-Brunswick (Wang et al.,  1981). Plus au nord, dans le bouclier laurentidien, un rdgolite profond  forte teneur en kaolinite a ~t~ observ6 en&lt;lessous du till (Cimon, 1969;  Dejou et al., 1982). Un autre r~golite sousjacent ~ un till a ~t~ mentionn~  dans la m~me r~gion du bouclier (Lasalle et Ledoux, 1975). I1 manifeste  l'importance des phdnom~nes d'alt~ration profonde aux ~poques pr6glaci-  aires et repr~sente, avec celui de Chateau-Richer (Cirnon, 1969), les d~pSts  les plus septentrionaux de cette nature retrouv~s jusqu'~ prdsent dans l'est  de l'Amdrique du Nord.  C'est ~ l'~tude du site de Charlesbourg qu'est consacr~ le pr6sent rapport,  qui d~crit diverses propriSt~s du r~golite.    MATERIAUX ET METHODES    Localisation et g~ologie    Le r~golite est situ~ dans une carri~re de calcaire, ~ Charlesbourg en ban-  lieu de Quebec (Fig. 1). Les coordonn~es du site sont 716' long. 0 et  4653' lat. N. L'aire d'affleurement du r~golite est orient~ approximative-  ment dans le sens est-ouest suivant une ligne de faille (Riva, 1972). On re-  trouve le calcaire Trenton du cSt~ sud de la faille et le gneiss du cSt~ nord.    0 5 10 15 20 25 km  Sol actuel dhvelopph  Rigolithe sur un tilt sablonneux  -  LEGENDE  ORDOVICIEN CAMBRIEN  m Shale dltica et  Formation de Lotbini6r- z  @ Groupe de Sillew  rzI Culcoire de Trenton CAMBRO -0RDOVICIE  Flysch M&amp; nge  m '$ '+ ',, i.!~ 6Q" ebec  a Schiste colcaire PRECAMBRIEN  et milonge  Roches ignies  Bxa Formation de L&amp; is  @  et mitomorphiquel  Faille de chevou  chement mineur  - A Contact s6dimentaire  Fa; lle de  e chevauchement  , Foille de  dffondrement  Fig. 1. Carte gkologique de la r&amp; ion de Quebec montrant lmplacement (=) du site dchantillonnage.  Fig. 1. Geological map of the Quebec area showing the sampling site (9 ).    120    Le r~golite s'est d~velopp~ dans la mylonite produite ~ partir du gneiss lots  de la fracturation darts la zone de faille (K. Sharma, communication person-  neUe, 1981). L'affleurement a une largeur d'environ 10 m~tres alors que  selon l'axe est-ouest, il a dt~ suivi sur une distance d'environ 200 m~tres. I1  pourrait m~me se prolonger puisque la faille se poursuit sur environ 5 km.  Trois forages verticaux ont indiq~ une altdration ~ des degrds divers jusqu'~  environ 15 ~ 18 m~tres de profondeur.  Le calcaire Trenton est probablement impliqu~ dans la zone de broyage,  mais l'alt~ration darts le calcaire n'est pas aussi spectaculaire que darts la  mylonite. Du cSt~ nord de la faille, la roche est un gneiss ~ quartz, feldspath,  hornblende, biotite et magnetite qui montre une bonne schistosit~ en  surface et, par endroits, une sdgrdgation primaire de la biotite. M~me dans la  zone de broyage, on peut encore apercevoir la structure originelle du gneiss  mbannd. Les mouvements tectoniques n'ont donc pas ddtruit enti~rement  cette structure. Dans la zone de faille, la mylonite est constitude de quartz et  de feldspaths broy~s. Seule, la biotite montre des cristaux assez grands dont les  clivages ont dt~ parfois courb~s. Les grains de quartz semblent bien alights,  puisque la teinte passe du bleu au jaune au cours d'une rotation de 900 avec  la lame de gypse. I1 reste peu de hornblende dans la mylonite. Dans les con-  ditions de tempdrature et de pression prdvalant ~ la surface, ce mindral  ferro-magndsien est le moins stable dans la sdrie de Bowen.    Materiel saprolitique    Diverses couches ont ~t~ ~chantillonn~es lots d'une excavation qui a ex-  posd une paroi du saprolite. Les couches ont ~td sdpar~es en fonction des  diffdrences morphologiques apparentes, telles la couleur ou des variations  dans le litage. La figure 2 montre la succession des couches. Le till de re-  couvrement, de 0 ~ 25 cm, n'a pas ~t~ dchantillonn~ car fl ~taJt contamind  par les operations de d~blayage de la mine. Les ~chantillons ont ~t~ pr~levds  d'une faqon continue de 25 ~ 150 cm pour les analyses physiques, chimiques  et min~ralogiques et, darts les couches pr~sentant des contrastes ~vidents, des  specimens non perturb~s ont ~t~ pris pour un examen micromorphologique.  Des ~chantillons d~rang&amp; ont ~t~ pr~lev&amp; ~ l'aide d'un carottier ~ des pro-  fondeurs de 170, 300, 450 et 600 cm.    Description du saprolite    Le saprolite expos~ dans la coupe pr&amp;ente quatre facies. Dans le facies  sup~rieur, entre 25 et 52 cm, le fond matriciel pr~sente une structure lami-  nae avec de nombreux micas dor~s et jaunes ainsi que quelques minces lits  d'argile brune. Quelques enduits d'argile remplissent des petits canaux ou re-  couvrent des cristaux plus gros. Deux pr~l~vements y ont ~t~ faits:  couche 1:25--38 cm, jaune brun (10YR 6/6) sec et bran jaune (10YR 5/5)  humide,    121    couche 2:38--50 cm, jaune brun (10YR 6/6) sec et brun vif (7,5YR 4/6)  humide.  La transition avec le facies suivant estnette et marquee par un mince lit  clair plus fiche en quartz.    Fig. 2. Distribution des diff~rentes couches du saprolite.  Fig. 2. Distribution of the various layers in the saprolite.    122    Le second facies prdsente des couleurs vives et contrast~es et il consiste en  une succession de lits horizontaux ou inclines qui ont parfois une apparence  de plinthite. Des marbrures claires et fonc~es rappellent les fractures de la  roche originelle. Dans cette zone, cinq dchantillons de couleurs diff~rentes  ont ~t~ pr~levds:  couche 3:52--65 cm, jaune rouge~tre (7,5YR 6/6) sec et rouge jaune  (5YR 5/6) humide,  couche 4:65--75 cm, jaune (10YR 7/8) sec et brun vif (7.5YR 5/6) humide,  couche 5:75--100 cm, jaune rouge~tre (7,5YR 6/8) sec et brun vif (7,5YR  5/6) humide.  couche 6:100--118 cm, jaune brun (10YR 6/7) sec et brun vif (7,SYR 5/6)  humide,  couche 7:118--135 cm, rouge jaune (5YR 5/8) sec et rouge jaune (5YR 4/6)  humide.  La transition avec le facies suivant est nette et d6finie par un lit riche en  grains de quartz. D'autre part, fly a un changement marqud dans tes couleurs  qui sont plus ternes darts le troisi~me facies caract~ris~ aussi par la pr&amp;ence  de plusieurs lits plus grossiers et plus riches en micas. Deux couches ont ~td  ~chantillonn~es pour d~crire ce facies.  couche 8:135--150 cm, jaune p~le (2,5YR 7/4) sec et olive brun clair (2,5Y  5/4) humide.  couche 9:150--160 cm, blanc (2,5Y 8/2) sec et olive jaune (2,5Y 6/6)  humide.  La transition avec le facies infdrieur est moins nette que dans los autres  cas. Le saprolite a des couleurs brunes ~ gris brun, les lits sont parfois pliss~s  mais fls restent parall$Ies. Los structures paraissent aussi refl~ter ceUe de la  roche. En-dessous de 160 cm, quatre ~chantfllons ont ~t~ pr~lev~s avec un  carottier ~ des intervalles de 150 cm. II est possible sinon probable, en fonc-  tion des differences de couleurs, que plusieurs facies auraient pu ~tre d~finis  darts une coupe mieux expos~e. Dans la discussion qui suit, cos quatre ~chan-  tfllons seront r~unis darts un m~me groupe.  couche 10: ~ 170 cm, brun jaune (10YR 5/7) sec et brun fonc~ ~ brun (7,5  YR 4/3) humide.  couche 11: ~ 300 cm, bran (10YR 5/3) sec et bran gris tr~s fonc$ (10YR  3/2) humide.  couche 12: ~ 450 cm, brun jaune (10YR 5/8) sec et brun fonc~ ~ brun (7,5R  4/4) humide.  couche 13: ~ 600 cm, jaune brun (10YR 6/7) sec et bran vif (7,5YR 4/6)  humide.    Micromorphologie du saprolite    Darts la partie sup~rieure, materiel p~e, presque blanc, ~ dominance de  grains de quartz de taiUe variable (&lt; 500 #m), g~n~ralement d~color~s;  faible exfoliation des micas avec accumulation de materiel amorphe brun    123    fonc~ ~ noir entre les feuillets. En descendant dans le d~pSt, le materiel  mod~r~ment tass~ se pr~sente sous forme de bandes discontinues jaune p~le  et brun fonc~ qui sont mieux d~finies en profondeur; dans les zones p~les,  paquets de biotite faiblement alt~r~e et exfoli~e (0.5 mm) mais la plupart  des grains sont petits (&lt; 200 pm) et constitu~s de biotite d~color~e, d'un peu  de chlorite et de materiel amorphe; la quantit~ de chlorite augmente en pro-  fondeur; dans les zones fonc~es, biotite alt~r~e (0.5--1 mm) et hornblende  avec des oxydes de fer et des produits amorphes; alteration de la biotite et de  la hornblende plus forte en profondeur avec formation de nodules amorphes  brun fonc~ et de zones riches en produits amorphes; dans cette section du  saprolite, la plupart des grains de biotite sont align~s ~ peu pros ~ l'horizon-  tale et il y a peu de quartz. Entre 175 et 190 cm, le mat4riel est peu tass4 et  l'alt6ration se manifeste par une exfoliation mod~r~e et une faible d~grada-  tion des grains de biotite; les zones jaune p~le nombreuses, ~ grains fins  (&lt; 400 pro), contiennent plus de biotite que de quartz; cependant, quelques  zones p~les sont constitutes essentiellement de quartz; les zones fonc4es,  moins nombreuses, sont surtout ~ grains grossiers (1--5 mm) avec quelques-  unes ~ grains fins (&lt; 0.5 mm) et sont constitutes principalement de biotite  avec des quantit~s variables d'oxydes de fer, de produits amorphes, de no-  dules brun fonc~ de hornblende alt~r~e et de quartz.    Techniques analytiques    Les ~chantillons ont ~t~ s~ch~s ~ l'air puis passes ~ travers un tamis de 2  mm. L'analyse granulom~trique a ~t~ faite par la m4thode ~ la pipette. Le  pH a ~t~ mesur~ dans l'eau distill~e en utilisant un rapport eau: sol ~gal ~ 1.  Le carbone organique a ~t~ d~termin~ ~ l'aide d'un analyseur carbone-hydro-  g~ne Coleman. Les sesquioxydes de Feet d'A1 ont ~t~ extraits dans deux  r~actifs, soit le m~lange dithionite-citrate-bicarbonate (Mehra et Jackson,  1960) et l'oxalate acide d'ammonium (McKeague et Day, 1966) pour faire  la distinction entre oxydes de Fe cristaUins et amorphes.  En vue d'une caract~risation des min~raux argileux, la s~paration de la  fraction inf~rieure ~ 2 pm a ~t~ effectu~e en ajustant le pH de la suspension   9.5 avec NH4OH. Apr~s agitation de la suspension pendant 48 h, le sable a  ~t~ s~par~ par tamisage, et l'argile a ~t~ s~par~e du limon par s~dimentation.  Ensuite l'argile a ~t~ r~cup~r~e par centrifugation et lyophyUisation.  La capacit~ d'~change cationique de l'argile et du limon a ~t~ mesur4e par  d~placement avec NH4OAc 1N ~ pH 7 et le Ca2~changeable a ~t~ dos~ dans  l'extrait.  L'analyse min~ralogique de l'argile a ~t~ effectu~e par diffractom~trie des  rayons-X, ~ l'aide d'un appareil Philips, en utilisant la radiation CoKa filtr~e  par Fe. Les ~chantillons satur~s avec Mg ont ~t~ orient,s par s~chage sur  lame de verre, analys~s tels quels puis trait~s au glycerol. Des ~chantillons  satur~s avec K ont ~t~ analys~s tels quels puis apr~s chauffage pendant 1 h {~  100, 300 et 550. L'examen des ~chantillons satur~s avec Mg a ~t~ repris    124    apr~s traitement de l'argile au dithionite-citrate-bicarbonate pour ~liminer  les oxydes de Fe.  L'argile a dt~ aussi analys~e pax spectroscopie infrarouge, ~ l'aide d'un  appareil Beckman IR 4250, en pr~parant les ~chantillons sous forme de  pastilles dans le KBr. L'analyse thermique diff~rentielle et l'analyse thermo-  gravim~trique ont ~t~ effectu~es ~ l'aide d'un appareil ATD Stone et d'une  ~lectrobalance Cahn. Cette derni~re analyse a ~t~ faite sous vide pour une  plus grande stabilitY. Des courbes thermopond6rales diff~rentielles ont ~t~  calcul~es par ordinateur ~ partir des pertes de poids aux diff~rentes tem-  peratures.  La distribution relative des min6raux l~gers et lourds a 6t~ ~valu~e dans  la fraction 100--250 pm apr~s s~paration dens le s-t~trabromo~thane (d =  2.96 g/cma).    RESULTATS ET DISCUSSION    Analyses physiques    L'analyse grenulom6trique (Tableau I) refl~te les differences observdes  sur le terrain. Lecontenu en sable d$cro~ avec la profondeur jusque 135 cm,   la base du second facies. La couche sup6rieure du troisi~me facies est plus  sableuse alors que plus bas et jusqu'~ 6 m6tres, le pourcentage des sables se  stabilise aux environs de 67%. Malgr~ des contenus tr~s diff~rents en limon  allant de 12,9 ~ 45,3%, les pourcentages d'~e varient en raison inverse de  ceux du sable, et ceci peut ~tre reli$ ~ l'alt~ration en place, sans transfert im-  portant de particules solides. La distribution relative des min~raux lourds  dens la fraction 100--250 pm refl~te la grande variabflit~ dens la composi-  tion du saprolite.  Les analyses texturales concordent avec les observations micromorpholo-  giques qui suggdraient que le broyage dens la zone de faille n'avait pas en-  ti~rement homog~n~is~ la roche.    Analyses ch imiq ues    Entre 25 et 170 cm, le pH du saprolite varie de 5,3 ~ 5,9 tandis que plus  bas, fl cro~ de 6,2 ~ 300 cm jusque 6,5 ~ 600 cm (Tableau I). Cecipeut ~tre  expliqu~ par la proximit~ du calcaire de Trenton. L'absence d'effervescence  avec l'acide chlorhydrique dflu~ indique qu'fl n'y a pas de calcaire secon-  daire. Les ~chentillons ne contiennent que des traces (moins de 0,3%) de car-  bone orgenique.  Les pourcentages de A1 extrait ~ l'oxalate et au dithionite-citrate-bicarbo-  nate sont g~n~ralement inf~rieurs ~ 1% et la dh~f~rence de contenu dens les  deux extraits est faible. Par contre, des differences importantes sont obser-  v~es dans le cas des oxydes de Fe. Ceci est attribu~ ~ la sp~cificit6 des r~ac-  tifs: l'oxalate n'extrait que les oxydes amorphes, et partieilement la ~-  tite (Baril et Bitton, 1969), alors que le dithionite permet d'extmire les    TABLEAU I  Analyse granulom4trique de la fraction &lt; 2 ram, contenu en min~raux lourds de la fraction 100--250 ~n et analyses  chimiques    Couche   Sable  Limon  Argile   Min~raux  pH    Feo  Alo  Fed  Aid  CEC (meq./100 g)  (%)   (%)    (%)    lourds          (%)  (%)  (%)  (%)  (%)                                       saprolite   argile  limon   Ca (~ch.)  meq.]lO0 g    1        72,5   19,1      8,4     35,7        5,8    0,5   0,1   1,7   0,2    8,9        52,5   30,5      6,9  2        62,9   20,2     16,9     50,5        5,7    0,7   0,1   2,2   0,2   11,2        45,5   29,0      8,3  3        59,2   29,1     11,7     22,2        5,7     1,2   0,2   7,2   1,2   13,4        35,0   24,5      7,6  4        42,8   45,3     11,9     10,9        5,3    1,2   0,2   4,4   0,5   13,6        29,0   22,5      8,5  5        56,5   30,8     12,7     16,1        5,3    1,0   0,2   6,7   0,7   14,8        37,0   24,0      8,6  6        51,5   30,3     18,2      7,0        5,5    0,4   0,2   5,3   0,8   11,7        34,5   22,0      8,2  7        48,5   32,4     19,1     12,3        5,5    0,7   0,2   8,5   0,8   15,2        39,0   23,5     10,5  8        77,6   14,5      7,9      0,5        5,8    0,1   0,1   0,6   0,9    3,2        18,5   12,0      3,2  9        62,0   18,4     19,6      2,8        5,4    0,2   0,1   1,0   0,2    5,4        15,5   11,0      3,2  10        68,2   12,9     18,9     27,4        5,9    0,6   0,1   2,3   0,2   21,9        80,0   49,0     21,7  11        72,0   13,4    14,6      8,2        6,2    0,4   0,1   0,7   0,1    2,4        49,5    8,5      3,4  12        65,7   19,2     15,1     26,4        6,3    0,6   0,1   3,5   0,3   22,7        65,5   37,0     21,9  13        65,3   22,3     12,4      8,3        6,5    0,6   0,2   3,7   0,3   39,2        75,0   41,0    47,7    b~    126    oxydes de Fe libres, amorphes et cristallis~s. Darts la plupart des couches,  les quantit~s de Fe extrait ~ l'oxalate sont inf~rieures ~ 1%, ce qui indique  peu d'oxydes de Fe amorphes, alors que de grandes quantit~s se retrouvent  dans le dithionite. Les differences les plus fortes correspondent aux couches  3, 5 et 7 qui montraient aussi les couleurs les plus rouges sur le terrain. Darts  six autres couches, on retrouve cependant des pourcentages d'oxydes de Fe  cristallin sup~rieurs ~ 2%.  La capacit~ d'~change cationique du saprolite varie de 2,4 ~ 39,2 meq./  100 g. L'ion Ca2occupe g~n~ralement plus de 60% des sites d'~change.  L'exc~s de cet ion par rapport ~ la CEC dans les facies 3 et 4 est attribuable   un apport probable d'ions Ca2+ venant du calcaire de Trenton voisin. Ce-  pendant une r~duction de la CEC par la fixation irreversible de NH~ par des  min~raux gonflants ne peut ~tre totalement ~cart~e. La CEC de l'argile varie  de 15,5 ~ 80,0 meq/100 g mais ~ elle seule elle ne suffit pas pour expliquer  les valeurs de CEC du saprolite. La capacit~ d'~change du limon a ~t~ aussi  mesurSe et elle varie de 8,5 ~ 49,0 meq./100 g, ce qui indique une contribu-  tion importante ~ la CEC du saprolite. Les valeurs assez ~lev4es obtenues  pour le limon sont attributes ~ certains min~raux partiellement altSr~s, mais  de taille plus grande que ceUe des argiles ou encore ~ des agglom~rats de par-  ticules fines ciment~es par les oxydes de Fe.    ii=  I-=  Z  iii  I-=  z    0     28      26  o.3s        0.4    2,4  ,2,2    /    A                 /  J    1ei  20    ~8    }6    14    !2    i0    8     6  o.~               0:7           i.~;      i:4  [.m)    127    i    I- 3   i'  Zi  -/i    B    J  22    28    26    24          20    18 (e) 16    14  035         0.4             0.5                017    2.5x    12    10    8    6    4  1.0      I.'4    Fig. 3. Spectres de diffraction des rayons-X apr~s saturation au Mg et traitement au gly-  cerol de la fraction argileuse de quelques couches typiques, avant (A) at apr4s (B) en-  l~vement des oxydes de fer.  Fig. 3. X-ray diffraction diagrams for the clay fraction of selected layers, Mg-saturated  and glycerol-solvated, before (A) and after (B) removal of iron oxides.  Analyses min~ralogiques  Les analyses ont ~t~ effectu~es principalement sur la fraction argileuse;  cependant, le limon a aussi ~t~ ~tudi~ aux rayons-X pour ~tayer les mesures  de CEC.  Les diagrammes de diffraction des rayons-X de la fraction argileuse dans  le premier facies du saprolite montrent des pics intenses de smectite et de  kaolinite. Les pics des micas sont peu intenses et larges, le quartz est present  en traces et la goethite est associ~e ~ de faibles quantit~s de l~pidocrocite.  Ces oxydes sont mis en ~vidence par la disparition des pics ~ 6,27 et 4,18 ~,  apr~s traitement au dithionite. A la base de ce facies (couche 2), la kaolinite  devient plus intense tandis que la smectite d~cro~. Les pics de goethite et de  l~pidocrocite sont un peu plus intenses que dans la couche 1. Les pics du  mica sont plus aigus mais ce mineral reste accessoire.  La kaolinite est le mineral predominant dans la fraction argileuse du  second facies (couches 3 ~ 7). Les pics du mica sont g~n~ralement peu in-    128    tenses et assez larges (Fig. 3). Ils deviennent plus intenses et plus aigus lors  de la saturation avec K et au chauffage, ce qui indique des micas d~sordon-  n~s et mal cristallis~s. La l~pidocrocite est pr~sente dans les trois couches  sup~rieures de ce facies, mais son intensit~ relative diminue fortement du  haut vers le bas tandis que les pics de la goethite s'intensifient.  La fraction argileuse de la couche sup~rieure du troisi~me facies (couche  8) contient une association de kaolinite et de gibbsite qui sont les min~raux  principaux ~ cSt~ d'un peu de vermiculite. Les pics de la goethite sont peu  intenses dans ce facies, ce qui ressortait sur le terrain par des couleurs grises  et blanches. La couche 9 contient de l'halloysite, des quantit~s de gibbsite  plus faibles que dans la couche 8 et de faibles pics de mica.  La fraction argileuse du quatri~me facies contient de nouveau des min~r-  aux ~ 14 A, smectite et vermiculite, caracteris~s par le gonflement avec le  glycerol pour le premier, et par l'effondrement au chauffage apr~s satura-  tion avec K pour le second. La kaolinite est encore pr~sente, mais en quanti-  t~ moindre que dans les deuxi~me et troisi~me facies. Les pics des micas  restent faibles. La couche 11 contient des quantit~s assez ~lev~es de quartz  et on en retrouve un peu ~galement dans les couches 12 et 13. La goethite  est pr~sente aussi dans ce facies, sauf dans la couche 11, mais les pics sont  d'intensit~ moyenne.  La fraction limon contient sensiblement les m~mes phyllosilicates que la  fraction argileuse, et en plus du quartz, des feldspaths et des amphiboles.    ,0~0     3s~o     30~0     25b0     2ooo    t730     '1500      1230      1000      750       ~  NOMBRE D'ONDES (cm-;}    Fig. 4. Spectres infrazouge des ~hantillons d'argile de quelques couches typiques.  Fig. 4. Infrared spectra of the clay fraction fQr selected layers.    129    Les phyllosilicates sont soit int~gr6s ~ des min~raux partiellement alt6r6s  ou agglom~r~s par des oxydes. Ceci explique les valeurs assez ~lev~es de  capacit4 d'~change cationique mesur~es pour cette fraction (Tableau I).  La spectrographie infrarouge (Fig. 4) confirme les r~sultats de l'analyse  min~ralogique par diffraction des rayons-X et les precise. La kaolinite est  facilement identifi~e par les bandes hydroxyles ~ 3700 et 3620 cm-' et par  le d6veloppement de la bande de d~formation A1-O-H ~ 900 cm-1  Les  bandes de vibration du r~seau entre 300 et 700 cm-1 sont bien diff~ren-  cites.  La pr6sence de goethite se manifeste par un ~paulement vers 880--900  cm-1 sur la bande caract~ristique de la d6formation A1-O-H. La gibbsite est  mise en 6vidence par ses bandes caract6ristiques ~ 477 et 560 cm-1 dans  la r~gion des vibrations du r~seau o~ elles apparaissent comme des 6paule-  ments sur les bandes attribu6es aux vibrations Si-O-A1 de la kaolinite ~ 460  et 540 cm-1 (Van der Marel et Beutelspacher, 1976).  L'analyse thermique diff~rentielle et l'analyse thermogravim~trique ap-  portent des pr6cisions sur l'~volution des min6raux. La d~croissance du pic  endothermique ~ basse temp6rature, avec la profondeur (Fig. 5) peut ~tre  reli6e ~ la transformation des min6raux 2:1 en kaolinite. Le pic endother-    200                     400                      600                      800                 1000  TEMPERATUREUC)  Fig. 5, Diagrammes d'analyse thermique diff~rentielle de quelques couches choisies.  Fig. 5. DTA curves of the clay fraction for selected layers.    130    mique de la gibbsite vers 320 (Fig. 5, courbe 8), indique un oxyde bien  cristallis~ alors que ceux correspondant ~ la kaolinite et ~ la goethite sont  d~plac~s. Ainsi, le pic endothermique principal de la kaolinite sort ~ 510,  soit environ 65 plus bas que la temperature accept~e pour des min~raux  bien cristallis~s (Mackenzie, 1970). Le pic exothermique de recristallisation  apparm~t ~ une temperature plus ~lev~e darts l'~chanti!lon 8 que darts les  ~chantillons 3 et 6. Les pics endothermiques d~s aux oxydes de fer apparais-  sent ~galement ~ des tempSratures plus basses que la normale. Cette obser-  vation et la largeur de la raie ~ 4.18 A sur le spectre de diffraction des  rayons-X pourraient indiquer un degr~ mod~r~ de cristallinit&amp; L'analyse  thermogravim~trique diff~rentielle (Fig. 6) montre les d~parts d'eau, prin-  cipalement ceux attribu~s ~ la kaolinite et ~ la gibbsite et darts une moindre  mesure celui de la goethite. Comme cette analyse est faite sous vide, il y a un  d~calage des temperatures o~ se manifestent les ph~nom~nes thermiques. En  prenant le d~part d'eau de la gibbsite fi 320 comme r~fSrence, les tempSra-  tures de d~shydroxylation seraient de 330 pour la l~pidocrocite, entre 330  et 380 pour la goethite et entre 510 et 550 pour la kaolinite. Ces valeurs  correspondent aux ~carts enregistr~s dans les courbes d'analyse thermique  diff~rentielle et confirment le degr~ mod~r~ de cristallinit~ de plusieurs  min~raux presents dans le saprolite.    J    !00   200   300   400   500   600   700   800  Temperature   Fig. 6. Spectres d'analyse thermopond6rale diff~entielle pour quelques couches typiques.  Fig. 6. DTG curves of the clay fraction for selected layers.    CONCLUSIONS  Les faibles teneurs en mica r&amp;fiduel ainsi que la couleur or~ de ce  mineral dans les fractions grossi~res indiquent une alteration intense de la    131    biotite en vermiculite puis en smectite. La hornblende, quasi disparue dans  les fractions fines, est ~galement transform~e en min~raux gonflants. Le  d~veloppement de la kaolinite dans le saprolite est associ~ ~ une diminution  nette des min~raux 2:1 gonflants. Les oxydes de fer lib~r~s des min~raux  primaires cristallisent en goethite ou en l~pidocrocite selon les conditions  d'oxydo-rdduction du milieu (Schwertmann et Taylor, 1977). Les condi-  tions de drainage interne ont un rSle essentiel dans les transformations puis-  que dans deux couches o5 un meiUeur drainage est favoris~ par des lits de  quartz, le saprolite a ~volu~ jusqu'au stade de la gibbsite. I1 faut relier ceci au  lessivage oblique le long du pendage naturel des couches qui permet de re-  trouver des min~raux caract~ristiques d'un milieu d~satur~ sous des min~raux  typiques de milieu confinds. Le ph~nom~ne inverse aurait ~td observ~ si le  lessivage interne avait favoris~ le transport de cations et de particules fines  travers le d~pSt. La micromorphologie, qui ne montrait pas de transfert de  particules fines, confirme cette conclusion.  En ce qui concerne la gen~se de ce saprolite, aucune ~vidence ne permet  de retenir une origine hydrothermale, comme Rutherford et Churchward  (1975) le sugg~rent pour le d~pSt du lac Gould. D'autre part, la localisation  du site dans une faille qui a prot~g~ le saprolite contre l'~rosion glaciaire et  la grande anciennet~ de cette zone de faille militent en faveur d'une origine  p~dog~n~tique. Ceci serait d'ailleurs en bon accord avec les processus d'al-  t~ration observes dans le site assez proche de Chateau-Richer (Dejou et al.,  1982).    REMERCIEMENTS    Les auteurs expriment leur gratitude aux personnes suivantes pour leur  collaboration ~ diverses parties de ce travail: R. Ledoux, pour des analyses  R--X, G.A. Bourbeau, pour la description du profil et la preparation de  lames minces pour la micromorphologie, J.A. McKeague et R. Guertin pour  la description micromorphologique, J. Riva pour la carte g~ologique.    REFERENCES    Baril, R. et Bitton, G., 1969. Teneurs ~lev~es de fer libre et identification taxonomique de  certains sols du Quebec contenant de la magnetite. Can. J, Soil Sci., 49: 1---9.  Blais, R.A., 1959. L'origine des minerals cr~tac~s du gisement de fer de Redmond, Labra-  dor. Nat. Can., 86: 265--299.  Borns, H.W. Jr. and Allen, H.W., 1963. Preglacial residual soil in Thomaston, Maine.  Sediment. Petrol., 33 : 675--679.  Cimon, J., 1969. Etude de la kaolinisation d'une anorthosite ~ Chateau-Richer, Comt~ de  Montmorency, Quebec. Thdse de ma~rise, Dept. G~ol., Univ. Laval, 82 pp.  Dejou, J., D~ Kimpe, C.R. et Lasalle, P., 1982. Evolution g~ochimique superficielle nais-  sante des anorthosites, cas du d~pSt de Chateau-Richer (Quebec). J. Can. Sci. Terre,  19: 1697--1706.  Donnelly, T.W., 1982. Worldwide continental denudation and climatic deterioration  during the late Tertiary: evidence from deep-sea sediments. Geology, 10: 451--454.    132    Kaye, C.A., 1967. Kaolinization of bedrock of the Boston, Massachusetts, area. U.S.  Geol. Surv. Prof. Pap., 575-C: 165--172.  Kerr, P.F., 1930. Kaolinite from a Brooklyn subway tunnel. Am. Mineral., 15: 144--158.  LasaUe, P. et Ledoux, R,, 1975. An autochtonous lateritic soil profile near Quebec City,  P.Q., Canada. Geol. Soc. Am. (North-Central Section) -- Geol. Assoc. Can., Joint  Meet., Waterloo, Abstr. Programs, P. 804.  Liebling, R.S., 1973. Clay minerals of the weathered bedrock underlying coastal New  York. Geol. Soc. Am. Bull., 84: 1813--1816.  Mackenzie, R.C., 1970. Differential Thermal Analysis. Acad. Press, New York, NY, 775  PP.  McKeague, J.A. and Day, J.H., 1966. Dithionite and oxalate-extractable Fe and A1 as  aids in differentiating various classes of soils. Can. J. Soil Sci., 46: 13--22.  Mehra, O.P. and Jackson, M.L., 1960. Iron oxide removal from soils and clays by a dithio-  nite-citrate system buffered with sodium bicarbonate. 7th Natl. Conf. Clays Clay Min-  erals, pp. 317--327.  Moore, R.C., 1958. Introduction to Historical Geology. McGraw-Hill, New York, NY,  2nd ed., 656 pp.  Riva, J., 1972. G~ologie des environs de la ville de Quebec. Congr. G~ol. Int., Montreal,  Excursion B-19, 53 pp.  Rutherford, G.K. and Churchward, M.H., 1975, The properties and origin of an appa-  rently deeply weathered soil profile near Gould Lake, Ontario. J. Can. Sci. Terre, 12:  580--588.  Schwertmann, U. and Taylor, R.M., 1977. Iron oxides. In: J.B. Dixon and S.B. Webb  (Editors), Minerals in Soil Environments. Soil Sci. Soc. Am., Madison, WI., pp. 148--  180.  Van der Marel, H.W. and Beutelspacher, H., 1976. Atlas of Infrared Spectroscopy of Clay  Minerals and Their Admixtures. Elsevier, New York, 396 pp.  Wang, C., Ross, G.J. and Rees, H.W., 1981. Characteristics of residual and colluvial soils  developed on granite and of the associated pre-Wisconsin land forms in North-Central  New-Brunswick. Can. J. Earth Sci., 18: 487--494.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          AbstractA saprolite derived from a gneiss has been sampled in a fault zone at Charlesbourg, near Quebec city. The weathering largely exceeding 6 m in depth and a till overburden suggest preglacial alteration under warmer climatic conditions. This is further supported by the presence of high (up to 15% ) percentages of crystalline iron oxides (goethite and lepidocrocite). Four different facies were defined in the saprolite. Mineralogical analyses were performed on the clay fractions and the following associations were found: swelling minerals + kaolinite, kaolinite, kaolinite + gibbsite, swelling minerals + kaolinite.The degree of weathering of 2:1 minerals into kaolinite seemed to be related to internal drainage conditions. Cation exchange capacity of the saprolite was adequately explained by the clay and silt fraction contributions.RésuméUn saprolite dérivé d'un gneiss a été échantillonné dans une zone de faille à Charlesbourg, près de Québec. La profondeur de l'altération, qui dépasse 6 m, ainsi que la présence d'une couche de till au-dessus du saprolite suggèrent une altération préglaciaire sous des conditions climatiques plus chaudes. La présence de quantités importantes d'oxydes de fer cristallisés supporte cette hypothèse. Les oxydes, sous forme de goethite et de lépidocrocite, représentent jusqu'à 15% dans certaines couches. Quatre faciès ont été décrits, sur la base des couleurs et du litage. Les analyses minéralogiques ont porté principalement sur la fraction argileuse qui approche 20% dans certaines couches, et elles reflètent bien les différences morphologiques observées. Dans le faciés supérieur, on trouve de la kaolinite et des quantités importantes de minéraux 2:1 gonflants. Le second faciès ne contient essentiellement que de la kaolinite alors que le troisième faciès contient de la kaolinite et de la gibbsite. Enfin, dans le quatrième faciès on retrouve de nouveau des minéraux 2:1 gonflants en association avec la kaolinite. Le degré de transformation des minéraux 2:1 en kaolinite puis en gibbsite paraît associé au drainage interne dans le profil.La capacité d'échange cationique du sol est expliquée par la contribution de l'argile et aussi du limon. 