Geoderma, 17 (1977) 303--314                                                     303  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam -- Printed in The Netherlands    K()NNEN ZEITABFOLGEN IM HUMIFIZIERUNGSPROZESS ERFASST  WERDEN?    W. ZIECHMANN  InterfakultativesLehrgebiet Chemie, GSttingen (Bundesrepublik Deutschland)  (Akzeptiert fiir VerSffentlichung den 9. September 1976)    ABSTRACT    Ziechmann, W., 1974. KSnnen Zeitabfolgen im Humifizierungsprozess erfasst werden?  (Are chronological orders in humification comprehensible?) Geoderma, 17: 303--314.    It is obvious that for the description of a natural process the starting and the end state,  as well as the intermediate states, should be the objects of more intensive investigation.  Previous experimental results concerning the investigation of intermediate compounds  during the humification process do not lead to any convincing results. Therefore it should  be investigated; (1) whether the parameter "time" is applicable for humification; and  (2) how information about the missing step in the reactions can be obtained with physico-  chemical methods.    ZUSAMMENFASSUNG    Eine exakte zeitliche Gliederung des Humifizierungsprozesses in deutlich  voneinander abgesetzte Phasen ist nicht m5glich, aber dennoch kann sein Ab-  lauf anhand chemischer und physikalischer Charakteristika von phasentypi-  schen Substraten hinreichend genau beschrieben werden.  Es werden Messverfahren vorgeschlagen und diskutiert, mit denen man zu  pr~iziseren Aussagen kommt als dies bei Verwendung der empirischen Begriffe  "Humifizierungsgrad", "Zersetzungsgrad" usw. geschehen k5nnte.    EINLEITUNG    Die Untersuchung eines iiber Zwischenstufen verlaufenden Naturprozesses  wird neben der Beschreibung des Ausgangs- und Endzustandes vor allem die  Aufkliirung der Intermedigxphasen zum Ziel haben. Gelingt dies, und damit  deren Einordnung in den Reaktionsfluss, dann ist zu seiner Analyse ein wei-  terer Parameter hinzugewonnen worden, denn von einer Abfolge erkannter  Zwischenstufen her ist nun auch eine fundierte Gliederung und Beschreibung  des Gesamtprozesses mSglich.  Versuche, durch Erfassung definierter Zwischenverbindungen eine ent-    304    sprechende Interpretation der Humifikation zu erreichen, fiihrten bislang zu  keinem iiberzeugenden Ergebnis. Heute kSnnen wir geniigend Griinde fiir  diese Sachlage anfiihren. Dennoch darf nicht verkannt werden, dass die Ein-  fiihrung eines Zeitparameters (oder davon abgeleiteter GrSssen) im Humifi-  zierungsprozess fiir manche Frages~ellungen sehr hilfreich sein diirfte. Be-  griffe wie "Humifizierungsgrad", "Zersetzungsgrad" u.a. verweisen auf das  berechtigte Interesse des Praktikers in dieser Sache (Baden et al., 1969).  In einer Zusammenfassung verschiedener experimenteller Ans~itze soll da-  her gepriift werden: (1) kSnnen der Parameter "Zeit" oder damit zusammen-  h~ingende Ableitungen auch bei Humifizierungsprozessen Anwendung linden;  und (2) wie lassen sich die zu gewinnenden (oder fehlenden) Aussagen che-  misch-physikalisch begriinden?    EINIGE BEMERKUNGEN ZUM HUMIFIZIERUNGSPROZESS    Die Bildung yon Huminstoffen zeichnet sich vor den Chemismen vergleich-  barer Prozesse durch folgendes aus.  Prim~e Ausgangsstoffe (1.1) sind nicht durch eine bestimmte chemische  Konstitution, sondern nur durch einen besonderen Strukturtyp festgelegt  (s.u.). Fiir sekund~e Ausgangsstoffe (1.2) ist sogar auch ein solcher nicht  erforderlich. Die Universalit~it yon Humifizierungsvorg~ingen ist eine unmittel-  bare Folge vor allem dieser Gegebenheiten (Abb. 1) (Ziechmann, 1974).  (1.1.) prim~ire Ausgangsstoffe (pAS)  Aromatische, leicht in Radikale zu iiberffihrende Strukturen. An ihnen voll-  zieht sich die "Startreaktion" der Huminstoffbildung.  (1.2.) sekundfire Ausgangsstoffe (sAS)  Keine festgelegten Strukturen. Ihre Einbeziehung in Humifizierungsvorg~inge  erhellt die "Universalit~it" dieser Naturvorg~inge.  (2.)  Huminstoffe (Hmst)  Postmortale, dunkel gef~irbte organische Stoffneubildungen im Boden.  (2.1.) Humins~iure-Vorstufen (HsV)  Huminstoffe, die im Laufe der Zeit (des Humifizierungsvorganges) in Humin-  s~iuren iibergehen.  Ausgar~sstof fe[ ~ J HsV1  ~ HsV2  .....  Hs,  ~Hs2  .....  H   ,  I   :    1  1  (1) Ausgangs -       sekundare     [ /  stoffe     Ausgangsstof fe   I |  (AS)           IsAS) (12)] J  Abb. 1. Die Bedeutung von primi/ren und sekund~ren Ausgangsstoffen fiir Humifizierungs-  prozesse.  Fig.1. The meaning of primary and secondary initial substances for the process of humi-  fication.    305    (2.2.) Humins~iuren (Hs)  Saure Huminstoffe relativer Stabilit~it.  (2.3.) Humine (Hm)  Die Endprodukte des Humifizierungsprozesses. Schwer lbslich, wenig reaktiv,  kaum saurer Charakter.  Hauptvalenzbindungen sind wesentlich ffir das Grundmuster der Huminstoff.  partikeln. Es hiesse aber, die f[ir diese Naturstoffgruppe entscheidenden Struk-  turmerkmale und UmsetzungsmSglichkeiten iibersehen, wfirde man zwischen-  molekulare Kr~ifte bei ihnen vernachl~sigen. Sie tragen zur Konstituierung  yon Huminstoffsystemen bei (s.u.).  Mit dem Vorkommen von Kovalenzen sowie ionischer Bindungen muss die  Bfldung der Huminstoffe als ein in wesentlichen Phasen abiologischer Prozess  angesehen werden.  Beweis: Unter Ausschaltung yon Mikroorganismen ist mit zahlreichen  natfirlichen (aromatischen) Ausgangsstoffen nach ihrer Isolierung aus dem  Boden deren Autoxydation kfinstlich herbeizuffihren und so Huminstoffe  zu gewinnen, die sich in nichts yon den aus dem gleichen Boden gewonnenen  unterscheiden. Der Radialcharakter natiirlicher Ausgangsstoffe fiir Humin-  s~iuren bzw. deren Vorstufen ist hinl~nglich oft bewiesen worden. Es sind  dies aber Zwischenstufen, und vor allem von ihnen herzuleitende Reaktionen,  die auch ohne Mitwirkung von Mikroorganismen erreicht werden k5nnen.  Mit diesen Bemerkungen soll keineswegs die Bedeutung der Mikroorganismen  ffir die Huminstoffbildung angezweifelt werden, nur bezieht sich deren Ein-  fluss offenbar auf andere Phasen dieses Naturprozesses.    DIE EXPERIMENTELLEN MOGLICHKEITEN FOR EINE IN ERSTER NAHERUNG  ZU ERFASSENDE ZEITLICHE ABFOLGE VON TEILPHASEN DES HUMIFIZIERUNGS-  PROZESSES    Das Fortschreiten innerhalb einer Folge chemischer Umsetzungen muss  natilrlich eine Vedinderung von chemischen und physikalischen Eigenschaften  nach sich ziehen. Daher w~re eine LSsung des in Rede stehenden Problems in  erster N~iherung dann bereits erreicht, wenn gewisse chemische oder physika-  lische Eigenschaften in ihrer Zeitabh~ingigkeit reproduzierbar beschrieben  werden kSnnen.  Die stetige Anderung der Farbtiefe z.B. ist einer der hier mSglichen An-  s~itze. Inzwischen haben chemische und vor allem physikalisch-chemische  Analysenverfahren auch bei Humifizierungsvorg~ingen und den daran beteilig-  ten Stoffen zu zeitabh~ingigen Messwerten mit gr5sserer Verl~isslichkeit ge-  ffihrt (Tabelle I).  Auch durch die Ermittlung yon Fluorescenz- und Reflexions-Histogram-  men ffir Huminstoffe in situ l~isst sich eine mit chemischen und physikalischen  Erfahrungen gut fibereinstimmende Information zur zeitlichen Einordnung  natfirlicher Pr~parate in einem 5rtlich begrenzten Humifizierungsgeschehen  herleiten (Jacob, 1972).    306    TABELLE I  Einige zeitabhiingige chemische und physikalische Eigenschaften der Fraktionen eines  Hurninstoff-Systems*1    Analytischer Ansatz                       Ver~nderung mit fortschreitender Humifizierung    (1)  (2)  (3)    Funktionelle Gruppen  (-OHphen, -COOH, C=Ochin)  Aktiver Wasserstoff  Verhiilt his aromatischer/alipha-  tischer Strukturbereiche (gemes-  sen als aromatischer (Hat) und  aliphatisch er (Hal) Wasserstoff)  (Pollack et al., 1971; Liidemann,  et al., 1973)  TeilchengrSsse    Abnahme pro Masseneinheit    Abnahme pro Masseneinheit  Abnahme pro Masseneinheit (Hat yon etwa  45 bis 19%, etwa durch enzymatisch oder  chemisch herbeigefiihrte RingSffnungen)    (4)                                     Zunahme und Erreichen charakteristischer End-  werte  (5) Elementare Zusammensetzung     charakteristische Endwerte  (6) Dichte g/cm3 (Lentz und           Abnahme.2  Ziechmann, 1968)                 (yon etwa 1,68 0,04 bis 1,2 0,03 g/cm3)  (7) Lichtabsorption (UV, nah-IR, IR)  t)bergang yon differenzierten zu undifferenzierten  Spektren  (8) Verbrennungsw~irme (cal./g)       yon etwa 3.800 + 38 bis 4.500 -+ 38 cal./g  (Lentz, 1968)                       zunehmend  (9)  BET-Konstante*3                   Abnahme:  A-L                          yon 7,6 0,7 bis 2,6 +- 0,7  RT  a=e  (Lentz, 1968)  (10) Dielektrizitiitskonstante            Zunahme:  (Lentz, 1968)                       yon 2,2 + 0,3 bis 3,42 0,5    *1 Ein Nachweis der hier verzeichneten Abstufungen setzt eine schonende Gewinnung und  Auftrennung der Huminstoffe vorau~ Ungeeignet sind hier in der Regel Vorbehandlung  der Proben mit Siiuren sowie Anwendung alkalischer LbsemitteL MSglich ist der Einsatz  organischer Lbsemittel (Pawelke, 1959).  *2 Ganz offensichtlich im Gegensatz zum Inkohlungsprozess (Dichte 1,2 - 1,8 g cm-3).  Beide Vorgiinge unterscheiden sich damit durch verschiedene Vorzeichen fiir den Gra-  dienten dieser MessgrSsse.  *3 A = Adsorptionsenthalpie; L = Kondensationsenthalpie.    Die hier zusammengefassten -- vielfach erprobten -- experimentellen An-  siitze sind Ausdruck eines sich bildenden bzw, in der Zeit veriindernden Humin-  stoff-Systems. Daher liisst sich dieser Sachverhalt auch durch zeit- und system-  typische Massenverteilungskurven geradezu ad oculos demonstrieren. Daraus  folgt: fiir jede zeitabh~ingige Situation werden bestimmte Kombinationen phy-  sikalischer Messwerte zutreffend sein.    307    Eine kritische Analyse derartiger Bemiihungen muss allerdings die Frage  aufwerfen, ob ffir bestimmte Messverfahren, etwa die Lichtabsorption, nicht  einzelne Fraktionen mit unterschiedlichem Gewicht zu veranschlagen sind  und damit durchaus nicht relevant dem "Humifizierungsgrad" des Gesamt-  systems zu sein brauchen. Eine Verf'dlschung wSxe bei einer fehlenden System-  analyse bereits dann gegeben, wenn nur eine oder wenige Fraktionen erfasst  und die Ergebnisse dann auf das ganze System fibertragen werden (wie dies  h~iufig bei der Anwendung z.B. des sog. Q4/6-Wertes erfolgt, wenn gewisse  Huminstoffe nicht im fraglichen Wellenl~ingenbereich absorbieren und daher  auch nicht berficksichtigt werden kSnnen).  In erster N~iherung werden jedoch yon den in Tabelle I zusammengefassten  experimentellen M5glichkeiten verl~issliche Informationen zu erwarten sein,  zumal dann, wenn sie kombiniert angewandt werden. Weitergehende Aussagen  sind jedoch erst nach einer Analyse des Huminstoffsystems zu gewinnen.    DIE ANALYSE VON HUMINSTOFF-SYSTEMEN ALS VORAUSSETZUNG EINER  ZWEITEN NAHERUNG    Unter dem Begriff "System" mSge hier eine Ansammlung yon ~ihnlichen  Substanzen (z.B. Huminstoffen) verstanden sein, zwischen denen Bindungs-  kr~ifte wirken (vonder GrSssenordnung 1--10 kcal./Mol), die zeitlich und  5rtlich fixierte Abh~ingigkeiten und Wechselwirkungen bedingen: Eine von  aussen, zun~ichst auf eine Fraktion gerichtete Einwirkung betrifft letztlich  die Gesamtheit der Anteile, also das System. Geschlossen sei ein System dann,  wenn weder ein Zu- noch ein Abfluss systemimmanenter Substrate erfolgt.  Diese Sachlage ist z.B. im Modellversuch beim Einsatz einer bestimmten  Menge eines definierten Ausgangsstoffes gegeben oder dann, wenn natiirliche  Huminstoffe nach ihrer Isolierung in LSsung vorliegen. Das Problem der  Huminstoffpr~iparation liesse sich damit auf die kurze Formel bringen (die  auch alle nahezu unvermeidbaren FehlermSglichkeiten einschliesst): Humin-  stoffe werden aus dem offenen System mit ihrer Umgebung in ein geschlos-  senes i]berffihrt.  Die Analyse eines Huminstoffsystems setzt seine Zerlegung und die Ge-  winnung yon Ubergangswahrscheinlichkeiten* voraus. Diese werden in ein  mathematisches Modell eingefilhrt, und es kann nun ein kritischer Vergleich  yon berechneten und gemessenen Werten erfolgen, also die t)berpri]fung und  Verbesserung des vorgegebenen ModeUs.  Eine aus einem Modell fiir Markoff-Prozesse herzuleitende GrSsse ist die  sog. Shannon-Entopie H (Kappler und Ziechmann, 1969).    *Die Ubergangswahrscheinliehkeit P(Ai]) ist hier dureh die Massenanteile definiert, die in  der Zeiteinheit yon der Fraktion i nach j fibergehen. Es erfolgt zu ihrer Bestimmung die  Analyse des Systems zu verschiedenen Zeiten.    3o8  n  H =- ~ P(Ai)'logp (Ai)  i=l  oder  n  = -K i~= l P(Ai) logp (Ai),    mit der Konstanten K der Dimension "bit".    Fiir ein aus 4 Fraktionen F1, F2,... bestehendes System:  F1       &gt; F2 ~-   ~- F3 --  &gt;'F4  wurde mit zwei reversiblen und zwei irreversiblen Schritten ein (experimen-  tell gut zu bearbeitendes, rechnerisch gerade noch zu 15sendes) verh/iltnis-  m~issig einfaches Modell durchgespielt. Der zeitliche Verlauf der errechneten  Massenkurven fiir die 4 Fraktionen und fiir die Entropie H zeigte dennoch  eine iiberraschende Obereinstimmung mit den experimentell erhaltenen  Werten (Kappler, 1969). Damit liegt ein yon der Dynamik des Systems aus-  gehender Ansatz vor -- eine zweite Nfiherung mithin -- dem, verglichen mit  der Interpretation einzelner Messwerte, eine weit grSssere Aussagekraft be-  ziiglich der vorliegenden Frage zukommen diirfte (Abb. 2).  Es gelten:  ffir (1)d~0  und fiir (2) ~tH = 0  Nach einer weitgehenden und kontrollierten Anpassung des ModeUs an den  Prozessverlauf kann die Entropie H sogar eine "Zeitmarke"* fiir die Humin-  stoffgenese festlegen.    DIE SPEZIFISCHE WARME VON HUMINSTOFFEN    GewShnlich wird eine exakte Systemanalyse einen erheblichen experimen-  tellen und rechnerischen Aufwand erfordern, weswegen es zweckmiissig ist,  Ausschau nach einer MessgrSsse zu halten, die folgende Bedingungen erf'dllt:  (1) Ihrer Bestimmung soil ein Analysenverfahren zugrundeliegen, das zu  reproduzierbaren Messwerten fiihrt.  (2) Es muss ein physikalischer, d.h. empirischer, aber yon einer Theorie  her begriindeter Zusammenhang zwischen dem Ablauf der Humifikation  (bzw. Inkohlung) und der fraglichen MessgrSsse bestehen (und nicht einer,  der auf einem Postulat beruht, wie bei den definierten Begriffen "Zersetzungs-  grad" usw.).  Zahlreiche Messungen ergaben, dass die spezifische W~rme diesen Forderun.  gen weitgehend entspricht. Sie ist jene WSrmemenge, die erforderlich ist, um  1 g eines Stoffes bei konstantem Volumen (cv) oder konstantem Druck (Cp)  um 1zu erw~rmen, womit sie unmittelbar von den Quantenzust~inden im  * Zeitmarke: Eine durch physikalisch-chernische Messungen im Zuge einer Systemanalyse  festgelegte Zeit tz, die durch eine numerische Anderung eines Messwertes oder seines Vor-  zeichens fiir eine Reaktionsfolge ein auf t bezogenes "Vorher" und "Nachher" unter-  scheiden l~isst.    309    System abh~ingt. Ffir unsere Fragestellung ist diese MessgrSsse insofern in-  tere~ant, da sie mit der thermodynamischen Entropie S zusammenhSngt: *    --= CV  V           V    Q = W/irmemenge  U = innere Energie     partielles,  5 unvollst/indiges Differential    und      dS    _ 6 Qrev    T    bzw.     dS  _ Cp  dT  T  oder    AS  = Cp  T~    T    --. dT    Zahlreiche Bestimmungen der mittleren spezifischen W/irme von Huminstoffen  haben eindeutig folgende (in Tabelle II) Abh~ingigkeiten ergeben. Mit fortschrei-  tender Humifizierung nimmt ihr numerischer Wert ab.  Vergleichende Messungen sollten vorerst allerdings nur zwischen den Humin-  stoffen eines Systems vorgenommen werden. Ein interpretierbarer Zusammen-  hang zwischen den spezifischen WSxmen und der Entropies konnte bei Humin-  stoffen allerdings noch nicht hergeleitet werden.  Tabelle II soll ffir einige der vermessenen Systeme diese AbhSngigkeit belegen.    FOLGERUNGEN    Eine grosse Zahl von Einzelbeobachtungen hat deutlich gemacht, dass dem  Vorgang der Humifikation durchaus eine experimentell fassbare und thermo-  dynamisch deutbare Tendenz zugrundeliegt, eine solche n~imlich, die auf den  Zustand maximaler Stabilit~it hin oreintiert ist (Ziechmann und Kress, 1974).  Dieser ist erreicht, wenn sich bestimmte Huminstoffe zu einem System zu-    *Es sei hier auf eine Betrachtung von Weizs~cker (1948) etwa folgenden Inhalts verwiesen:  Physikalische Messungen bzw. Gleichungen sind gegen eine Vertauschung der Zeitrichtung  invariant, d.h. vermitteln keinen Bezug zur wirklichen Zeit. Dies gilt jedoch nicht fi~r den  II. Hauptsatz der W~irmelehre und dessen Zustandsfunktion die Entropie.    310    sammenfinden, in dem die MSglichkeiten der Realisierung yon Bindungsbe-  ziehungen auch durch Ausbildung zwischenmolekularer Kr~ifte optimal aus-  geschSpft wird, da jene von Hauptvalenzbindungen aus sterischen und ener-  getischen Griinden nicht mehr besteht. Damit erffihrt die postmortale Sub-  stanz des Bodens eine auch experimentell kontrollierbare Stabflisierung, mit  einer Konservierung yon Strukturen und Energien in einem Medium mit be-  achtlichen chemischen, physikalischen und mikrobiellen Aktivit~iten.  Der Weg zu einer optimalen Stabilit~it kann durch die in Tabelle ! zusam-  mengefassten Messverfahren hinreichend exakt verfolgt und die betreffenden  Substrate nach ihrer sorgf~ltigen Trennung und Reinigung hierdurch relativ  zueinander angeordnet werden. Sich ~ndernde Aussenbedingungen schliessen  allerdings einen globalen Vergleich aus, wodurch vertretbare Aussagen fiir  Stoffe nur eines oder vergleichbarer Systeme wie Standorte zu erhalten sind.  Eine umfassendere Analyse ist also nur sinnvoll, wenn zu einer Interpretation  des Systems auch die des Standortes hinzukommt. Dann aber dfirfte die ab-  sch~itzba~e relative Humifikationsgeschwindigkeit als standortspezifische  GrSsse weitere Interpretations- und Beschreibungsm5glichkeiten erschliessen.  Keineswegs wird auf diesem Wege allerdings eine Einteilung in "~tere"  und "jfingere" Huminstoffe zu treffen sein, da in solchen Formulierungen  bereits eine "contradictio in adjecto" gesehen werden muss. Huminstoffe sind  Folgeprodukte hSheren Grades schwer vergleichbarer und zur G~inze kaum zu  erfassender Ausgangsprodukte, die zudem die einzelnen Phasen ihrer Humi-  fizierung mit unterschiediicher (milieuabh~ingiger) Reaktionsgeschwindigkeit  durchlaufen. Sie befinden sich iiberdies in st~indigem Austausch mit den viel-  f'altigsten Substraten ihrer Umwelt (vgl. Abb. 1). Erhebliche, zu beliebigen  Zeitpunkten yon der Huminstoffmatrix gebundene Nichthuminstoffe erfahren  ihre Humifizierung in fixiertem Zustand (innere Humifikation). Damit kann  aber weder ein "Beginn" dieses Prozesses (als ein hypothetischer Bildungsakt,  auf den sich indirekt jede, auch eine relative Altersangabe beziehen mfisste),  noch ein simultaner Ablauf des Humifizierungsprozesses mit dem Fluss der  historischen Zeit postuliert werden. Obendrein werden gewisse Phasen von  reversiblen, also auch "riickl~iufigen" Teilprozessen betroffen. Es werden daher  kaum angemessene Aussagen in dieser Sache zu gewinnen sein: Der "Humin-  stoffbildungsakt" findet in Permanenz mit je wechselnder Intensit~it start.  Fraglos wird unter extremen Bedingungen z.B. mit der Methode der Radio-  kohlenstoff-Datierung (Libby, 1955) eine weitgehend exakte Zeitangabe  fiber das Alter bestimmter Objekte mSglich sein. Allerdings sind Voraus-  setzungen erforderlich, die z.B. fSr Huminstoffe in situ nachweislich nicht  bestehen:    311    TABELLE I!  Beispiele fiir die Abh~ingigkeit der spezifischen Wiirme yon der Entwicklung eines Systems  oder ~ihnlichen Parametern    Substrate                     Spez. W~irm e                  Kontrollinstanz  cal./g-Grad                    (bezgl. einer  zeitl. Abfolge)    Synthesehumin-             mittl.spez. W~irme  stoffe aus auto  oxydierendem  Hydrochinon                Versuch       Versuch  I         II  nach :  4 Min             0,126         0,121  8 Min             --             0,121  15 Min             0,109         0,118  30 Min             0,105         0,112  60 Min             0,098         --  2 Tagen           0,098         0,100  Graphit                    0,096   -+   0,03 %  Dihydroxy-poly-  phenyl~ther    n=3  n=4  n=5    Natfirliche  Huminstoffe  eines Calluna-  Podsols    Cp, bei 200 gemessen  (es traten keine chem.  Ver~inderungen d.Sub-  stanzen ein)  0,500  0,485  0,417 _+ 0,03 %    A-Horizont  HsV                         0,147  HsV/Hs                      0,137  Hs                                 0,136 0,03 %    B-Hor~ont*  HsV                           0,228  HsV/Hs                      0,149  Hs                           0,125  Hs                            0,113 0,03 %    O2-Verbrauch, Spektren  Dichte 1,50--1,62 g/cm3  und Zeitpunkt der Ent-  nahme bzw. der Unter-  brechnung der Humifi-  zierung (S~iurezusatz).    bekannte chemische  Konstitution  (Molekiil-Massenzu nahme )    Molekiilmassen  478  570  662    Analyse HsV/Hs  chemische Analyse  (fkt. Gruppen),  Lichtabsorption,  Dichte,  elektr. Leit f~ihigkcit,  Verbrennungswi/rme    S.O.    *Die Unterschiedlichkeit der Messwerte fiir gleiche Zeiten resultiert aus einer vom Milieu  abh~ingigen, abweichenden (und so absch~itzbaren) Humifikationsgeschwindigkeit.    312    (1) Definierter Zeitpunkt to; wie etwa das Absterben des Holzes, keine  Aufnahme von 14CO2.  (2) Es muss ein geschlossenes System vorliegen.  (2.1) Es darf auf dem Wege chemischer Reaktionen z.B. kein Fremdkohlen-  stoff in das System eingebracht werden. Bei Huminstoffen dagegen: st~ndige  Bildung von Nicht-Huminstoff/Huminstoff-Komplexen, d.h. st~indige Ver-  schiebung des 14C-Verh~iltnisses.  (2.2) Es muss eine mikrobielle Umsetzung eines nicht auftrennbaren Hum-  instoffsystems mit Teilsystemen abweichenden "Alters" ausgeschlossen sein,  da ein unterschiedlicher Abbau zu einer Ver~inderung der 14C-gehalte der  Teilsysteme ffihren kSnnte, die in keinem Zusammenhang mit dem "Alter"  des Gesamtsystems steht.  (3) Es muss weiter das System im station~en Zustand vorliegen (vgl. Abb.  1): Ein Kohlenstoffverlust (Decarboxylierung, Fragmentierungen, Ring-  sprengungen) kann bei ungleichm~siger Verteilung yon 14C im Moleki]l zu  einer Verf~ilschung des 14C-Verh~iltnisses fiihren.  (4) Es muss endlich die gesamte Vorgeschichte bekannt sein: Es muss  sichergestellt sein, dass auch in frfiheren Zeitabschnitten jede dieser Voraus-  setzungen strikt erffillt war. Man kann sich kaum vorstellen, dass diese Be-  weislast getragen werden kann.  Wie leicht zu kontrollieren ist, sind diese Vorbedingungen bei der Alters-  angabe arch~iologischer Objekte durchaus erffillt.  Offenbar muss angesichts dieser Schwierigkeiten beim Objekt "Huminstoffe  im Boden" ein anderer Weg beschritten werden.  Zun~ichst sollte die wenig informative Zeitangabe ("Alter" der Huminstoffe  in Jahren oder auch relativ zueinander) gegen einen anderen Parameter ausge-  tauscht werden wie etwa die Funktion dH/dt (Abb. 2), die recht exakt den    05,5.    0.4b                                        i'~        "  os~-                            (2)  o25  tz  2OOO  Oq5     50   100  qSO   2 0  2 0  Zeit [mini  Abb.2. Der zeitliche Verlauf der Entropie H eines Huminstoff-Systems.  Fig.2. The temporal course of entropy H of a humic substance-system.    313    Abstand yon einem chemisch definierten (station~en) Zustand und damit  einen physikalischen Sachverhalt wiederzugeben vermag.  Es scheint dieser Forderung am ehesten die spezifische Wiirme zu ent-  sprechen. Sie ist fiber die ZustandsgrSsse S (S. 309) mit dem II. Hauptsatz der  Thermodynamik verkniipft (dem ja auch Humifizierungsprozesse unterliegen!)  und ist als integrale GrSsse direkt auf die Quantenzust~nde des Systems be-  zogen.  Die Ver~inderung dieser MessgrSsse mit fortschreitender Humifikation steht  (Tabelle II) einerseits in einem chemisch und physikalisch sinnvollen Zusam-  menhang mit anderen erprobten Messverfahren und Modellversuchen, weist  aber den Vorteil auf, dass sie als Mittelwert auch unterschiedlich humifizierte  Teilsysteme je nach ihrem Gewicht (gewissermassen als Integration der Quan-  tenzust~inde) nun die real im Boden reagierenden Systeme berficksichtigt.  Es erscheint daher sinnvoll, die spezifische Wiirme als Mass ffir die fortge-  schrittene Humifizierung bei vergleichbaren Systemen zu erproben und die  MSglichkeit zu nutzen, anhand der cp-Messwerte unterschiedliche physikalische  und chemische Eigenschaften aus einem Katalog yon Sekund/irverfahren (etwa  wie in Tabelle I und Tabelle II) den Systemen zuzuordnen. Damit wfirde eine  numerische Charakterisierung sogleich auch eine sinnvolle (physikalische) Be-  schreibung der Substrate involvieren.  Es muss allerdings festgestellt werden, dass die Einbeziehung der Entropie  in das Problem der Huminstoffe -- eine fiberaus reizvoUe Aufgabe -- fiber rein  spekulative Ans~itze noch nicht hinausgekommen ist. In diesem Zusammen-  hang sollte auch die Shannon-Entropie diskutiert werden.  Diese vermittelt durch ihren Verlauf (Abb. 2) ebenfalls einen physikalisch  sinnvollen Tatbestand. Denn das Maximum dieser GrSsse (= das System im  station~iren Zustand) ist dann gegeben, wenn allen 0bergangswahrscheinlich-  keiten p(Ai) gleich wahrscheinlich sind, also keine der vorhandenen Fraktionen  bezfiglich ihrer Reaktionsfiihigkeit vor anderen ausgezeichnet ist und damit  das System sich konstituiert hat (Definition eines Systems der Huminstoffe).  Der chemische Hintergrund dieser Sachlage, dargestellt in der vorausgehen-  den Mitteilung (Ziechmann und Kress, 1977) ist durch reversible Elektronen-  fiberg~inge gegeben, die aufgrund der geringen Energiedifferenzen besonders  in diesem Zustand mSglich sind und mit einer optimalen Stabilit~it auch die  Fixierung des Systems bedingen. Hierdurch aber scheint sich die MSglichkeit  zu erSffnen, makroskopische Messvorg~inge (Cp) yon mikrophysikalischen  Sachverhalten (e-Zust~inde) her zu interpretieren und damit jene physikalisch  zu begrfinden.    KONKLUSION    (1) Es erscheint fraglich, ob der Parameter "Zeit" (als 'Alter' bestimmter  Huminstoff-Fraktionen) bei Humifizierungsvorg~ingen fiberhaupt anwendbar  ist, bzw. zu sinnvollen Aussagen fiihrt.  (2) Physikalische und chemische Messungen lassen hingegen die im Ver-    314    laufe der Humifizierung eintretenden chemischen Ver~inderungen mit aus-  reichender Genauigkeit erfassen (Tabelle I), so dass der Ablauf dieser Natur-  prozesse anhand physikalisch sinnvoller Aussagen kontrolliert werden kann.  (3) Besonders eignen sich zu einer so angelegten KontroUe der Humifika-  tion die Zei~unktion der Shannon-Entropie und die spezifische W~irme.  (4) Es werden MSglichkeiten aufgezeigt, diese Aussagen mit anderen zu  verkniipfen, um eine hinreichend genaue Beschreibung eines in der Zeit sich  ver~indernden Huminstoff-Systems vorzunehmen.    LITERATUR    Baden, W., Kuntze, H., Niemann, J., Schwerdtfeger, G. und Vollmer, F.J., 1969. Boden-  kunde. Ulmer, Stuttgart, 128 pp.  Jacob, H., 1972. Mikroskop-Photometrie d. organischen Stoffe yon BSden. Die Boden-  kultur (Wien), 23: 217--226.  Kappler, H. und Ziechmann, W., 1969. Ein mathematisches Modell zur Beschreibung vom  Humifizierungsvorgiingen. Brennstoff-Chemie, 50: 348--351.  Lentz, H. und Ziechmann, W., 1968. Physikalisch-chemische Untersuchungen yon Humin-  stoffen. Brennstoff-Chemie, 49: 154--157.  Libby, W.F., 1955. Radiocarbon Dating. Univ. of Chicago.  Liidemann, H.D., Lentz, H. und Ziechmann, W., 1973. Protonenresonanzspektroskopie  yon Ligninen und Humins~uren bei 100 Megahertz. ErdSl Kohle, 26: 506--509.  Pawelke, G., 1959. Zur schonenden Gewinnung der Humins~uren. Dissertation GSttingen.  Pollack, S., Lentz, H. und Ziechmann, W., 1971. X-ray diffraction study of humic acids.  Soil Sci., 112: 318--324.  Seidel, H., 1966. Kolloides Verhalten nativer Humins~ure-Sole. Dissertation, GSttingen.  Weizs~cker, C.F., 1948. Der begriffliche Aufbau der theoretischen Physik. (Eine Vorlesung,  Nachschrift im Eigenverlag). GSttingen, 133 pp.  Ziechmann, W. und Kress, B., 1974. Die spezifische W~rme yon Huminstoffen. In Vorbe-  reitung.  Ziechmann, W. und Kress, B., 1977 ). i~lber Elektronenzust~nde einer endoxydierten Syn-  thesehumins~ure in w~ssriger LSsung. Geoderma, 17:  Ziechmann, W., 1974. Abbau organischer Stoffe in BSden. Der Chemieunterricht, Verlag  Ernst Klett 5, H.1, 26 pp.                                                                                                                                                                                                                                                                                                           AbstractIt is obvious that for the description of a natural process the starting and the end state, as well as the intermediate states, should be the objects of more intensive investigation.Previous experimental results concerning the investigation of intermediate compounds during the humification process do not lead to any convincing results. Therefore it should be investigated; (1) whether the parameter Ã¢Â€ÂœtimeÃ¢Â€Â is applicable for humification; and ( (2) how information about the missing step in the reactions can be obtained with physicochemical methods.ZusammenfassungEine exakte zeitliche Gliederung des Humifizierungsprozesses in deutlich voneinander abgesetzte Phasen ist nicht mÃƒÂ¶glich, aber dennoch kann sein Ablauf anhand chemischer und physikalischer Charakteristika von phasentypischen Substraten hinreichend genau beschrieben werden.Es werden Messverfahren vorgeschlagen und diskutiert, mit man zu prÃƒÂ¤ziseren Aussagen kommt als dies bei Verwendung der empirischen Begriffe Ã¢Â€ÂœHumifizierungsgradÃ¢Â€Â, Ã¢Â€ÂœZersetzungsgradÃ¢Â€Â usw. geschehen kÃƒÂ¶nnte.