 296    ample, Appendix 2 is devoted to some examples of E.I.S. procedures from  various countries, and contains a five page commentary on Australian proce-  dures, concerns, and selected references, which is masterly. It may not be so  neat a summation to someone unfamiliar, with Australia's complex politics  and ingenuous society. The other reviews are all shorter and rather more ex-  plicit about procedures adopted.  Appendix 4 is an annotated bibliography with a special note in the preface  commending a new section giving engineering references. It is unusual to find  engineering texts with any strong cross-disciplinary tendency and those in  the appendix known to me are strongly 'hard-hat', indeed the annotation on  a recent text on large dams notes it... 'contains only superficial information  on environmental considerations.' Yet as anyone with experience in trying to  explain engineering concepts to other scientists knows, engineering texts  confuse more often than help. Let us hope that the next generation of engi-  neering text books will be able to properly take their place in the third or  fourth edition of SCOPE 5.  This second edition of SCOPE 5 can be unreservedly recommended to  decision-makers, who should provide multiple copies for their technical staff.  It should erlighten and reassure interest laymen.    P.M. FLEMING  (Canberra, A.C.T.)    Constituants et Propri'~t$s du Sol. Pedolo_gie, Vol. 2. M. Bonneau et B.  Souchier. Masson, Paris, 459 pp.    Le premier volume de cet ouvrage, publid en 1977 sous la seule signature  de Philippe Duchaufour, dtait consacrd ~ l'dtude de la formation et de l'dvo-  lution des sols en liaison avec les facteurs du milieu. I1 ~tait intitul~ Pddoge-  n~se et Classification.  Ce second volume traite des constituants du sol et de ses propridt~s ap-  oel~es souvent "fonctionnelles", c'est-~-dire celles qui pr~sentent une impor-  tance particuli~re sur le plan des applications agronomiques ou sylvicoles de  la pddologie; ces propri~tds, tant physiques que chimiques ou biologiques,  conditionnent de mani~re dfroite la physiologic et la nutrition des plant, s,  donc leur croissance: elles permettent de d~finir la fertilitd du sol.  Ce volume comporte deux parties: la premi4re passe en revue les divers  constituants min~raux et organiques du sol et met en relief leur interaction  rdciproque dans la phase solide comme dans la phase liquide.  Les principaux chapitres s'intitulent: 1. Mdthodes d'identification et de  quantification des constituants; 2. Les oxyhydroxydes amorphes et cristaliins  dans les sols (fer, aluminium, manganese, silicium); 3. Les mindmux argileux;  4. Les conditions de formation des constituants secondaires; 5. Signification    297    ~coiogique du complexe d'alt~ration --Importance relative des facteurs g~n~-  raux et stationnels; 6. Gen~se et propri~t~s des molecules humiques; 7. Bio-  logie des sols; 8. Les solutions du sol -- Composition et signification p~do-  g~n~tique; 9. Analyse des complexes organo-min~raux des sols; 10. Etude du  renouvellement des mati~res organiques des sols par les radioisotopes.  La deuxi~me partie ~tudie les propri~t~s physiques et chimiques du sol,  envisag~es de fagon "globale": ces propri~t~s, m~me lorsqu'elles concernent  plus particuli~rement un ~l~ment tel que l'azote ou le phosphore, ne peuvent  ~tre d~finies de fa~on correcte qu'en fonction de l'ensemble du milieu sol: ce  sont elles qui conditionnent la fertilitY.  Ce chapitre traite successivement de: 11. La granulom~trie; 12. Assemblage  et organisation physique des particules; 13. Organisation du sol ~ l'~chelle  microscopique; 14. Le sol et !'eau; 15. A~ration et ph~nomdnes d'oxydo-  r~duction dans le sol; 16. La temperature du sol; 17. Notion de p~doclimat;  18. Coraplexe absorbant -- Lois g~n~rales d'~change des anions et des cations;  19. M~canismes de r~gulation du pH des sols; 20. Les formes des ~l~ments  dans le sol et la nutrition des plantes -- G~n~ralit~s; 21. Le calcaire dans les  sols  ....  Calcium et magnesium; 22. Le potassium; 23. L'azote; 24. Le phos-  phore et le soufre; 25. Oligo~l~ments indispensables ~ la vie des plantes --  Ph~nom~nes de toxicitY; 26. Conclusion: relations entre la nutrition des  plantes et les propri~t~s physiques.  Un chapitre consacr~ ~ la cartographie et une annexe d~crivant les m~-  thodes pratiques d'analyse des sols viennent completer l'ensemble.  A la difference du premier volume r~dig~ par un seul auteur, ce second  tome r~sulte d'un travail collectif. La coordination d'ensemble a ~t~ assur~e  par les deux auteurs principaux Bernard Souchier, Directeur du Centre de  P~dologie Biologique du C.N.R.S. (Nancy} et Maurice Bonneau, Directeur de  Recherches ~ l'I.N.R.A. (Nancy). La r~daction des diff~rents chapitres a ~t~  confi~e ~ un ou plusieurs sp~cialistes. 26 chercheurs fran~ais, du C.N.R.S. et  de I'I.N.R.A. principalement, ont ainsi collabor~ ~ ce travail qui vient tout  fait ~ propos faire le point sur nombre de recherches r~centes.  On pourra natureUement regretter le caract~re un peu h~t~rog~ne de cette  succession de chapitres pas toujours ~crits dans le m~me esprit. C'est l~ un  d~faut inherent ~ ce genre d'ouvrages pour lesquels il est fait appel ~ de nom-  breux auteurs qualifi~s.  Certains chapitres riches de r~sultats in~dits ou d'id~es nouvelles con-  trastent avec d'autres qui demeurent tr~s traditionnels.  Il n'en demeure pas moins que ce manuel, tr~s complet et tr~s agr~able-  ment pr~sent~, s'av~rera indispensable ~ tousles p~dologues et ~ tousles ~tu-  diants de langue franqaise.    D. BAIZE  (Versailles)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     