 320    Physikalische Eigenschaften yon Bbden der Schweiz. Felix Richard und Peter  LSscher. ETH Zikrich, 1983, Band 3,368 pp, SFr 58,--.    In dem vorliegenden dritten Band der Publikationsreihe Physikalische  Eigenschaften yon Boden der Schweiz werden 8 weitere Lokalformen  vorgestellt. (1) Braunerde/Gley (Lokalform "Abist", Nr. 10). (2) Para-  braunerde fiber Schotter (Lokalform "Winzlerboden", Nr. 11). (3) Para-  braunerde (Lokalform "Steig", Nr. 12). (4) Rendzinen (Lokalformen "Oster-  liwald", Nr. 13 und "Schitterwald", Nr. 14). (5) Toposequenz Langenthal:  Parabraunerde (Lokalform "Riedhof", Nr. 15); Stark saurer Moder-Pseu-  dogley mit parabraunerdigem Oberboden (Lokalform "Ober-Rickenzopfen",  Nr. 16); Stark saurer Hydro-Rohhumus-Stagnogley (Lokalform "Unter-  Rickenzopfen", Nr. 17).  Die Gliederung der Ergebnisse entspricht der der ersten beiden B~/nde.  Die 6kologischen Aussagen wichtiger bodenphysikalischer Kennwerte (z.B.  Wasserdurchl~issigkeit,  pF-Kurven,  PorengrSssenverteilung  und  verwert-  bares Wasser) stehen dabei wiederum im Vordergrund. Bei der Beschreibung  und Deutung der bodenphysikalischen Eigenschaften werden je nach 5kolo-  gischer Bedeutung die Schwerpunkte unterschiedlich gesetzt.  Auch im 3. Band ist es den Autoren gelungen, durch Auswertungen und  Heranziehung weiterer Literaturergebnisse zwischen dem Messergebnis und  der praktischen Aussage einen auf physikalischen Grundlagen basierenden  Zusammenhang herzustellen.  Besonders hervorzuheben sind die sehr anschaulichen Abbildungen und  informativen Tabellen.  Dem Standortkundler und Bodenphysiker dfirfte auch dieser Band yon  grossem Nutzen sein.    M. RENGER  (Berlin)    Residual Deposits: Surface Related Weathering Processes and Materials.  R.C.L. Wilson (Editor). Geological Society Special Publication No. 11.  Publ. for the Geological Society of London by Blackwell Scientific  Publications, Oxford, 1983, 258 pp., tg. 25.00 (hardcover).    This is a welcome contribution to a multidisciplinary subject. The book  contains papers on weathering profiles and surficial alteration products from  a conference sponsored by the Geological Society of London in 1981. The  25 papers by 30 authors from six continents cover a wide range of subjects.  About 1/3 are reviews, others are data-packed research reports or just  summary conclusions. About half deal with what essentially are pre-Holo-  cene paleosols.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         