 Geoderma, 26 (1981) 25-45                                                       25  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam -- Printed in The Netherlands    ESSAI D'INTERPRSTATION DES TRANSFERTS SOUS FORMS  FIGURES DANS LES PODZOLS DU QUEBEC MERIDIONAL A PARTIR  DE L'ETUDE MICROMORPHOLOGIQUE DES PROFILS    N. FEDOROFF, C.R. DE KIMPE, F. PAGE et G. BOURBEAU  INA, P-G 78850- Grignon (France)  Agri.~ulture Canada, 2560, boulevard Hochelaga,Sainte-Foy, Quebec, G1 V 2J3, (Canada)  MAPAQ, Service de recherche en sols, 2700, rue Einstein, Sainte-Foy, Quebec, G IP 3W8  (Canada)  D$partement des Sols, Facult~ d'Agriculture, Universitd Laval, Sainte-Foy, G IK 7P4  (Canada)  (Regu le 15 mars, 1979; accept6 apr6s revision le d6cembre 4, 1980)    ABSTRACT'  F~doroff, N., De Kiml~e, C.R., Pag6, F. and Bourbeau, G., 1981. Essai d'interpr~tation  des transferts sous iorme figur6e dans les podzols du Quebec m6ridional ~ partir de  I'~1;ude micromorphologique des profils. (Micromorphological study of the particle  translocation in the podzolic soils of southern Quebec.) Geoderma, 26: 25--45.  In the podzolic soils of Southern Quebec, the migration of clay, silt and even fine  sand particles results in the formation of various kinds of accumulations and organizations  which develop during the podzolization process. The internal morphology of the accumu-  lations is characterized by a coarse-layered structure, often irregular and presenting evi-  dence of microerosion, and also by their weak orients ion and birefringence. These  accumulations do not integrate within the matrix and they are present in a large volume  of soil, with no clear lower boundary.  The horizons which form below the podzolic B horizons in the profiles developed in  well-sorted, coarse sands, contain accumulations of clay particles mixed with organic  matter and/or sesquioxides as coatings on the grains or agglomerates between the grains.  In the loamy sandy tills, there is an horizon with silty caps which grades into a lameIlar  horizon at depth. In the loamy tills, the voids of the fragic horizon are partly blocked  with accumulations of unsorted material.    RESUME  Les auteurs d~crivent les accumulations produites par le transfert d'argiles, de limons  et de sables tr6s fins, ainsi que les organisations qui en r~sultent dans des podzols du  Quebec m~ridional. Ces accumulations sont synchrones du processus podzolique. La  morphologie interne des accumulations est caract~ris~e par un litage grossier, souvent  irr~gulier, avec des figures de micro6rosion et par une orientation et une bir~fringence  faibles. La morphologie externe est d~termin~e par le syst~me poreux et le mode d'6coule-  ment de l'eau.  Les organisations r6sultant de ces accumulations sont caract~ris6es par l'absence totale    0016-7061/81/0000--0000/$02.50 1981 Elsevier Scientific Publishing Company    26    d'int~gration des accumulations au fond matriciel, par leur dispersion dans un grand  volume de sol et par l'absence de iimite inf~rieure nette.  Sous les horizons podzoliques d~velopp~s sur sables grossiers, bien ~ri~s, il se forme  un horizon d'accumulation d'argiles enrichies en mati~re organique et/ou sesquioxydes  en position de rev~tement de grains et d'amas entre les grains. Sur tills de sable loameux,  on observe un horizon ~ coiffes limoneuses qui se prolonge en profondeur par un horizon  lamellaire. Sur till loameux, les rides de l'horizon fragique sont partiellement eolmat~s  par des accumulations de granulom~trie variable.    INTRODUCTION    Dans le Quebec m~ridional les podzols pr~dominent en milieu bien drain~  sur les mat~riaux ~ texture assez grossi~re (Lajoie, 1975}. Dans ces sols,  outre la migration de mati~re organique et de sesquioxydes conduisant  des organisations spodiques (Pag~ et al., 1980), il y a des transferts d'argiles,  de limons et de sables fins (Brydon, 1965; Mutwewingabo et al., 1975}. Ces  transferts de particules min~rales se font non seulement de haut en bas dans  les profils mai~ aussi lat~ralement le long des pentes (De Kimpe et al., 1974).  Les buts de cette ~tude sont: (1) completer par l'examen micromorpholo-  gique la caract~risation de trois profils typiques des principaux podzols d~j~  d~crits au point de vue physique et chimique; (2) ~tudier les accumulations  r~sultant des transferts de particules et les horizons que ces accumulations  contribuent ~ former; et (3) interpreter la gen~se des accumulations.    PROFILS ETUDIES ET LEUR ENVIRONNEMENT    Profils    Les profils appartiennent aux diverses r~gions physiographiques du Quebec  m~ridional. La s~rie Beaurivage (Pag~ et al., 1979}, dans la plaine du St.-  Laurent, est typique des podzols sur sables grossiers puts, anciennes plages  de lamer Champlain, deltas ou sables marins remani6s par les rivi~res. Leur  ~ge moyen est d'environ 10.000 ans. La s~rie Laurentides (Acton et al., 1978),   environ 1000 m d'altitude, dans les collines laurentidiennes, est un podzol  sur till basal provenant de roches sy~nitiques, ~ texture de sable lameux. La  s~rie Arago (Baril et Rochefort, lC~65) dans les collines appalachiennes, est  typique des podzols sur till basal loameux provenant de gr~s et de schistes.  Les tills ont ~t~ mis en place au cours de la derni~re glaciation. Apr~s la  fonte des glaces (Richard, 1977) s'est d'abord install~ un d~sert p~riglaciaire  favorable ~ la formation de cryosols qui s'est maintenu jusqu'il y a environ  10.000 ans dans les Appalaches et 7500 ans dans le sud des Laurentides. Ce  d~sert fit place pendant 700 ans dans les Laurentides et 300 ans dans les  Appalaches ~ une toundra favorable ~ la gen~se des brunisols arctiques. En-  fin la for~t s'est instaU~e, d'abord une pessi~re pendant quelques centaines  d'ann~es, puis la for~t actuelle.  Les donn~es du Tableau I sont un r4sum~ des analyses d~crites aflleurs.    TABLEAU I  Caracteres physiques et ehimiques d~orizons ehoisis et typiques dans ehaque profil  Horizon     Profond. Couleur      Rev~tements Structure              Texture                          pH     C       Fe + AI CEC    Sat.  (cm)     (humide)                                                                       (0.01M Org.    (dithio- (pH 7)  bases  Sables  Sables   Limon Argile   CaCI2) (%)     nite)   (meq./  (%)  moyens fins     (%)    (%)                      (%)    100 g)  2--0.25 0.25--  mm    0.05 mm  (%)   (%)  Profil Beaurivage  Ael          0-- 17  5YR 5/1     aucun       Particulair? ~ granul.   65     16      12      7      3.9     0.1     0.1      2.7     55  Bf2          20-- 27  5YR 4/8     aucun       granulaire              71      11        7      11      4.5     0.8      1.8     13.4      21  Ae2         37-- 50  10YR 6/3   aucun       particulaire            59     25       8      8      4.8    0.3     0.3      1.4    100  BCcjl        50-- 62  10YR 5/8   aucun        massive                 73      12        5      10      5.1     0.3      0.1      2.8    100  Profil Lau r~ n tides  Ael           0--  5  7.5YR 510   aucun       particulaire a granul.   34     45      20       1      3.5     0.7      tr.       3.2     49  Bhfl          5-- 11  5YR 2/2    aucun       granulaire              34     38      21      7      3.6    9.2     4.9     51.2     43  Bfl          17-- 27  7.5YR 4/4   aucun       granulaire ~ polyP-     37     40      17      6      4.2    3.9     5.1     23.8     40  driquc subang.  Ae2         40-- 56  2.5Y 4/4    aucun       poly~drique subang.    26     45      27      2      4.3    0.6     1.4      8.5     41   lamellaire  BCcj         56--120  5Y 3/3      aucun       lamellaire grossi~re     34     46      18       2      4.7     0.(~      0.8      4.0     36  Profi! A rago  Ae            0--  8  10YR 4/2   aucun       granulaire              27     45      24      4      3.5     1.0     0.9     13.9     68  Bfl           8-- 15  5YR 3/4     aucun       granulaire              37     41      16       6      4.3     3.6      4.5     17.6      28  Bf2          15-- 30  7.SYR 3/2   aucun       granulaire             30     49      17      4      4.4    3.1     2.3     11.6     30  Aex          45-- 60  10YR 413   rev~t, argil,  lamellaire              24     54      15       7      4.7     0.3      1.1      6.2      75  Btxl        90--150  10YR 4/3   rev~t, argi.l,  poly~drique subang.    28     41      19     15      5.9    0.1     1.5    12.8    100  nombreux  C            235~     10YR 4/3   rev~t, argil,  massive                 29     44      14     13      7.6     0.1      1.5      8.4    100  rares                                                                                                      t~    28    Les trois profils poss~dent la m~me s~quence d'horizons (Commission  Canadienne de P~dologie, 1978): un horizon organique de type moder, un  horizon ~luvial sup~rieur, Ael, des horizons B-podzoliques, un horizon ~luvial  inf~rieur, Ae2, et un horizon B infgrieur surmontant l'horizon C.  La consistance des horizons ~luviaux inf~rieurs est variable, certains sont  meubles (Beaurivage) tandis que les autres sont de consistance ferme, mais  fragiles. La.structure des horizons B inf~rieurs peut ~tre soit franchement  massive (Beaurivage}, soit massive mais se brisant en agr~gats poly~driques  (Arago), soit encore lamellaire (La~rentides). Des rev~tements argileux,  tapissant les pores et les plans de fracture, ont ~t~ observes dans l'horizon B  fragique du profil Arago; mais une pellicule limoneuse coiffe la plupart des  galets des horizons Ae2 et B faiblement ciment~s du profil Laurentides.  La texture des horizons refl~te assez bien celle du mat~riau parental.  Toutefois, on observe dans les profils des minimums plus ou moins pronon-  c~s de la fraction &lt; 2 pm dans les horizons ~luviaux et des teneurs plus  fortes en particules fines dans les horizons sous-jacents. Ces maximums sont  particuli~rement ~vidents dans les sols ~ texture plus gros:~i~re, Beaurivage  et Laurentides.  La r~action des horizons A et B podzoliques est acide .el:ms tousles profils.  Les teneurs en carbone, fer et aluminium extraits au dithionite de m~me  que la capacit~ d'~change cationique sont ~lev~es dans les horizons B pod-  zoliques, mais les teneurs en bases ~changeables sont faibles.  Les horizons B podzoliques satisfont aux normes de la classification cana-  dienne des sols (Commission Canadienne de P~dologie, 1978}. Dans le sys-  t~me am~ricain (Soil Survey Staff, 1975), seuls les profils Beaurivage et  Laurentides ont des horizons spodiques, car dans le profil Arago, le rapport  Fe + A1/argile est inf~rieur ~ 0.2.    Environnement    Dans la pattie sud du Quebec, la neige precede g~n~ralement les grands  froids et protege ainsi le sol contre le gel. La p~n~tration du gel dans un sol  bien drain~ est moindre en for~t que dans les terres cultiv~es o5 le vent balaie  la neige. Les ann~es 05 un gel intense arrive sur le sol nu, il ne p~n~tre gu~re  au-del~ de 100 cm (De Kimpe et al., 1974).  Au cours de l'hiver, les eaux gravitaires disparaissent du solum et par  mesure pi~zom~trique, on peut suivre l'abaissement des nappes phr~atiques,  dont le niveau minimum est atteint ~ la fin de l'hiver (De Kimpe et al., 1974;  G. Mehuys, communication personnelle, 1978). Lors de la fonte des neiges,  une grande masse d'eau est brutalement lib~r~e et m~me des sols bien drain,s  se saturent en eau. Le ressuyage est cependant rapide. A partir des valeurs de  conductivit~ hydraulique de deux des profils (Fig. 1) et des observations  r~p~t~es sur le terrain ~ diverses p~riodes de l'ann~e, on peut representer  comme suit les ph~nom~nes. Les eaux traversent sans difficult~ l'horizon Ae  et ralentissent dans les horizons B podzoliques. Dans le sol Beaurivage, la    29  Conductivite hydraulique saturee (cm/hr)   Densite apporente(g/cm3)       20   40   60   80   ~oo   ~2o~o.8 ~.o ~.2 ~.4 1.6 ~.8 2.0  0  Ae                                   '4'  !0  20  eBf !           |  30-  40 -  Bf2  I  E  60  Ae2           !         IX  ~      B  uu                                    LAURENTIDES  a  70  Z  O   0                                      Ae  O            ...--     ~.                      Bf i  ~'        ~'-                             Bf2  a.   30        ~                             Aex  6O                                     Btxl  9o  12o,  Btx2  150,  160'  210  ~                                        Btx 3                    ~-  /  240 /  Arago                     C                   :  I  270 ~     ,                                        ~.  ........  "7-  O   2o  ,'o  6o  do  ,;o  ,io          06  ,.o  ,,   ,8  ~2  Fig. 1. Conductivit~ hydraulique satur~e et densit~ apparente pour les profils Laur~ ntides  et Axago.  Fig. I. Saturated hydraulic conductivity and bulk density for Laurentides and Aral;o soil  profiles   percolation est rapide dans l'horizon Ae2, elle ralentit dans l'horizon BCcj  et elle est de nouveau rapide dans l'horizon C. Dans ce sol, les eaux circulent  verticalement. Le profil hydrique du sol Laurentides est comparable ~ pr&amp;  c~dent mais le ralentissement plus prononc~ du mouvement de l'eau dans  l'horizon BCcj provoque une nappe perch~e temporaire dans l'horizon Ae2.  L'eau y circule lat~ralement et ~ la fin du printemps suinte au niveau de cet  horizon dans des coupes fra~ches. La nappe se r~sorbe assez rapidernent mais  le suintement persiste plus longtemps au niveau de l'horizon BCcj. Dans le  sol Arago, le ralentissement de la percolation dans les horizons Btx est en-  core plus marqu~ et la nappe perch~e temporaire se maintient plus longtemps.  C'est aussi dans ce profil que l'dcoulement lathral est le plus prononc~.    30    En automne, ~ la suite de pluies abondantes, les sols peuvent approcher  parfois de nouveau de la saturation.    METHODES    Afin d'6claircir certains points soulev6s lots de la description physique et  chimique des 3 profils, des lames minces pour une 6rude micromorphologique  ont 6t6 pr6par6es suivant la m6thode de Guertin et Bourbeau {1971). Nous  avons utilis6 la terminoiogie de F6doroff et Bullock {1978) pour la descrip-  tion des traits p6dologiques et des organisations texturales.    RESULTATS    Description micromorphologique des profils    Profil Beaurivage    Ael                   Squelette contenant 40 ~ 69% de sable grossier,  sans matrice fine et en entassement libre. La poro-  sit~ est de 15 fi 25%.  Bf2                   M~me squelette qu'en Ael, mais la porosit~ est  14g~rement inf~rieure. Entre les grains du squelette,  on observe des agr~gats arrondis de 20 ~ 100 ~um de  diam~tre, des rev~tements irr~guliers autour des  grains atteignant jusqu'h 1O0/~m d'~paisseur, des  amas de forme peu d~finie entre les grains et les  agr~gats et des d~bris de racines fortement humifi~s.  Les agr~gats arrondis, les rev~tements et les areas  sont constitu~s d'une matrice organo-limoneuse  brun-jaune, moyennement hyaline, assez bomog~ne,  isotrope en lumi~re polaris~e, devenant l~g~rement  bir6fringente lorsqu'elle rev~t les grains. Les limons  sont form,s de quartz et de muscovite.  L'entassement est libre au sommet de l'horizon,  mais rapidement la matrice organo-limoneuse rem-  plit tout l'espace entre les grains. A la base de l'hori-  zon, la porosit~ augmente de nouveau.  Ae2                  Le squelette, identique ~ celui de l'horizon Ael,  devient ici tr~s abondant et atteint 80%. La ma-  trice organo-limoneuse est encore pr~sente mais  seulement sous forme de rev~tements et d'amas  effiloch~s. Les rev~tements s'~paississent consid~-  rablement ~. la pattie sup~rieure des grains et  forment des coiffes. Par rapport ~ l'horizon Bf2,  la matrice est plus claire et les limons deviennent  pr~dominants.    31    BCcjl (Planche 1,1)     M~me squelette que ci-dessus. La matrice passe  progressivement ~ une argile grossi~re jaune c~alr   brun rouge p~le.  L'argile brun rouge p~le rev~t l'ensemble des grains  sur une ~paisseur variant de 10 ~ 100 urn; les rev~te-  ments te~dent ti se craqueler, fls sont peu bir~frin-  gents e~ non microlit~s.  (Planche 1,2)           En quelques endroits de l'horizon, des d~pSts  d'argile jaune clair, rarement microlit~s, forment  des ponts entre les grains qu'ils peuvent parfois  enrober compl~tement. Les rev~tements diminuent  avec la profondeur puis disparaissent.    Profil Laurentides  Ael                   Le squelette h6t6rog~ne contient 2 ~ 5% de graviers,  15% de sables tr~s grossiers et ~ossiers, 30% de  sables moyens et fins, 20% de .sables tr~s fins et de  limons grossiers en entassement libre et 10% d'une  matrice limoneuse fine tendant ~ s'agglom6rer. I!  y a encore quelques racines dont certaines sont en vole  d'humification. La porosit6 atteint 20%.  Bhfl                  Le squelette est le mfime qu'en Ael, mais moins  abondant. L'entassement est l~che au sommet de  l'horizon et plus dense ~ la base. Ce squelette con-  tient 5 ~ 10% de racines, dont certaines en vole  d'h,, :nification, des fragments de tissus v6g~taux  fortement humifi6s et tendant vers une forme  arrondie, 10 ~ 15% de petits agr6gats arrondis rouge  brun, de taille, forme et composition variables, en  continuit6 avec les fragments v6g6taux et 5~ de gros  agr6gats de quelques centaines de microns ~ 2 milli-  m~tres de diam~tre et de forme variable. Certains  gros agr6gats ont un noyau ou un support constitu6  par un gravier ou un grain de sable grossier. Ils sont  parfois craquelfis mais tous sont entour6s d'une  pellicule de mati~re organique polymorphe craquel6e.  Dans la z,::;ne de transition avec l'hori2.;,:: n Bfl, appa-  rab3senc,  ~ ",  a~.s agc6gats amiboi~les j~L'u.nv_': '~2cun clair, de  100 2.t 200 vm de diam~tre avec quelques grains de  limon mais sans d6bris vfig6taux.  Bfl                   Le squelette est le mfime qu'en Bhfl, cependant  les sables moyens et fins sont moins abondants  tandis que les sables tr~s fins et les limons sont en  totalit~ ~ l'int~rieur des   " ~t  agrega s. Les grains du  squelette sont en entassement dense avec les petits    ~1~ ~    ~    ,~      ~lr ~!i~                     ~ ~F ~       ~ ~ ~i    C~                                       e~                                      L~    33    agr~gats arrondis, les agr~gats am !boides qui sont  les plus abondants et !es gros agr~gats ~ noyau.  Vers la base de l'horizon, tousles agr~gats s'~clair-  cissent et perdent leur forme en s'effilochant.  Ae2                    I1 y a une alternance de 1its hor~ontaux, les uns  de grains de sable grossier ~ entassement, l~ehe et  pouvant atteindre quelques millim~tres d'~paisseur,  les autres de grains de sable grossier et de gravier   entassement l~che, mais avec des accumulations  de limon et parfois de sable tr~s fin sur les faces  sup~rieures. Ces accumulations, en forme de coiffes  souvent d~bordantes, ont une matrice gris jaune  poussi~,reuse et non bir~fringente et eUes couvrent  jusqu'~ 30% de la surface des lames minces. Dans  quelques cofffes, on peut reconnaftre un litage  (Planehe 1,3)           mat~,rialis~ par des lits plus organiques bruns et  eraquel~s, pius ~pais que les lits ~ grains nus. L'~pais-  seur des eofffes varie de quelques eentaines de mi-  crons ~ un millnn~tre. Dans cet horizon, la porosit~  d~passe 30%.  BCcj                   L'assemblage de eet horizon est comparable ~ celui  de l'horizon Ae2, mais les lits sont moins ~pais et  (Planehe 1,4)           plus r~guliers. Les coiffes sont remplac~es par des  lamelles et la transition se fair sur quelques centi-  PLANCHE I  1. Profil Beaurivage. Rev~tement d'argile brun rouge. Grossissement 104x, lumi~re poia-  ris~e plane.  2. Profil Beaurivage. D~p6t d'argile brun jaune clair. Grossissement 66x, lumi~re polaris4e  plane.  3. Profil Laurentides. D~pSt grossier en eoiffe. Grossissement 52 lumi~re polaris~e  plane.  4. Profil Laurentides. Litage de l'horizon BCej. Grossissement 8x, lumi~re polaris4e plane.  5. Profil Laurentides. Coiffes et agr~gats grossiers. Grossissement 8 iumi~re polaris~e  plane.  6. Profil Arago. Coiffe et agr~gats limoneux. Grossissement 66 lumi~re polaris~e plane.  PLATE I  1. Beaurivage profile. Reddish brown argillan. Magnification 104; plane polarized light.  2. Beaurivage profile. Light yellowish brown elay deposit. Magnification 66x ; plane  polarized light.  3. Laurentides profile Cap-shaped coarse deposit. Magnification 52; plane polarized light  4. Laurentides profile. Lamellar stratification in BCej. Magnification 8x ; plane polarized  light.  5. Laurentides profile. Coarse textured caps and aggregates. Magnification 8x ; plane  polarized light.  6. Arago profile. Silty caps and aggregates. Magnifieation 66x ; plane polarized light.    34  m~tres entre l'horizon Ae2 et ]'horizon BCcj. La  composition des lamelles est comparable ~ celle des  coiffes, mais leur granulom~trie est sensiblement  plus grossi~re. Leur ~paisseur est de l'ordre de 200  pm, mais leur longueur peut d~passer le centim~tre;  elles reposent sur des grains grossiers et leur ~pais-  seur augmente sensiblement au niveau des grains.  Les lamelles ceuvrent entre 30 et 40% de la surface  de la lame mince.  Cet assemblage descend jusqu'~ 2,50 m de profon-  deur, mais l'~paisseur des lamelles et leur nombre  ~Planche 1,5)           d~croissent r~guli~rement avec la profondeur tandis  que leur granulom6trie devient plus grossi~re, la  matrice disparaissant compl~tement. Au-del~ de  2,50 m, on observe encore quelques coiffes de  limons grossiers.  Dans les rides ne d~passant pas quelques dizaines  de microns, essentiellement des fissures de fragments  de roches alt~r~es, on observe des accumulations  en forme de colmatage: dans les vides les plus larges,  elle sont brunes, craquel~es et isotropes; ~ mesure  que le vide devient plus ~troit, elles deviennent  jaunes, les craquelures disparaissent et une bir~-  fringence apparaft.  Profil Arago  Ae                    Fond matriciel porphyrique ~ grandes cavit~s irr~-  guli~res isol~es et constitu~ de 10% de graviers, de  20 ~ 25% de sables moyens et fins, de 15 ~ 20%  de sables tr~s fins et de limons, et de 20% d'une  matrice gris clair, poussi~reuse, isotrope, ~ paillettes  de muscovite ~ bords nets de la taille des limons fins.  La porosit~ de l'horizon atteint 20 ~ 25%.  Bfl                   Entassement l~che d'un squelette semblable ~ celui  du Ae mais moins abondant et de gros agr~gats ami-  boi~tes de 500 gm ~ 1 mm de diam~tre comportant  des sables fins et tr~s fins et des limons, une matrice  brun fonc~, poussi~reuse, isotroiJe, craquel~e par  endroits et des petits d~b:ds v~g~taux fortement  humifi~s. On observe aus,,~i quelques racines dont  certaines en voie d'humification. La porosit~ est  de l'ordre de 40%.  Bf2                   Entassement l~che d'un squelette comme ci-dessus,  mais avec la majorit~ des grains couverts d'une coiffe  ~paisse de quelques centaines de microns, constitute    35    de sables tr~s fins et de iimons et d'autre part de tr~s  gros agr~gats de 1 cm de diam~tre en moyenne r~sul-  tant de l'entassement tr~s dense dans un squelette  de sable moyen et fin, d'agr~gats amibofdes compa-  rable ~ ceux de l'horizon Bfl. Ces derniers agr4gats  peuvent ~tre constitu~s en tout ou en pattie de frag-  ments v~g~taux fortement humffi~s. Dans cet hori-  zon, on trouve encore quelques racines dont certaines  en vole d'humffication. La porosit~ est de l'ordre de  40%. La transition avec l'horizon sous-jacent se mani-  feste dans les lames minces par un ~claircissement  (Planche 1,6)           des agr~gats qui s'effilochent tandis que les fragments  v~g6taux disparaissent. Certains des agr~gats de la  zone de transition contiennent des fragments d'accu-  mulations limoneuses.  Aex                   Assemblage de 45% d'un fond matriciel dense  granulom~trie allant du gravier au limon en propor-  tions sensiblement ~gales pour les diverses fractions,  distribu6es au hasard dans une matrice gris jaune,  poussi6reuse, avec de nombreuses paillettes micac~es  et des petits domaines bir~fringents ~ assemblage  latti-squ~lique, d'autre part de 20 ~ 25% d'accumu-  lations texturales, soit argileuses ~ argilo-limoneuses,  lit~es, non d~form~es et int~gr~es au fond matriciel,  soit limoneuses en position de rev~tements, et enfin  de 20% de plages form~es d'un entassement de grains.  de sable moyens et fins.  I1 y a des passages lat~raux er~,tre les divers types  d'accumulations texturales qui s'entrecroisent loca-  lement. La porosit6 de cet horizon atteint 10%.  Btxl                  Assemblage dense d'un fond matriciel comme ci-  dessus avec 15% d'accumulations texturales diverses  soit limoneuses ~ argilo-limoneuses ~ petits domaines  (Planche II,1)          bir~fringents en plages irr~guli~res dans le fond ma-  triciel et rev~tant les cavit~s les plus larges, soit argi-  !euses ~ quelques lits argilolimoneux, brun jaune,  poussi~reuses, microlit~es dans les parties argileuses,  (Planche II,2)          ~ bir~fringence continue moyenne, peu int~gr6es  au fond matriciel ou en position de colmatage partiel,  soit argileuses brun jaune, hyalines, ~ bir~fringence  et orientation ~lev~es, faiblement ou pas microlit~es~  ~Planche II,3,4}        tapissant et parfois colmatant des fissures ~troites  de schistes et p~lites altar, s, soit enfin ~ lits argileux  plus ou moins orient, set b~r~fringents ou ILmono-  {Planche II,5,6)         argileux, largement entrecrois~s et peu int~gr~s au    &gt;  Ira4  tm~    ,     " ~      "  ,~ ~ ~&lt;~ ~'~        "-~       i           ~Z~~              ,~  ~       ~                     %~   ~ "~       ~ ~i'~%~               ~'~!~    37    fond matriciel ou colmatant partiellement des cavi-  t~s, et enfin de 5 &amp; 10% d'un fond matriciel peu  dense parsemant le fond matriciel dense au sommet  de l'horLzon, de mani~re comparable aux plages  entassement de sables et de limons de l'horizon Aex.  La porosit~ de l'horizon est de 10 &amp; 15%, avec des  petites cavit~s isoltes et quelques chenaux. Les raiea  grises observ~es sur le terrain correspondent &amp; des  zones d~ferrifi~es ayant le mime assemblage que le  reste de l'horizon &amp; l'exception des accumulations  texturales qui darts le centre de la rate pr~sentent  des caract~res hydromorphes -- couleur gris clair,  litage et microlitage irr~guliers, entrecroisements  prononc~s. Ces accumulations tapissent et colmatent  un syst~me continu de chenaux s'ouvrant en cavit~s  localis~es dans l'axe de la zone d~ferrifi~e.  C                      Horizon comparable ~ ci-dessus mais le fond matri-  ciel &amp; granulom~trie h~t~rog~ne occupe 90% de la  surface tandis que les accumulations texturales  n'occupent plus que 2 &amp; 3%, les types limoneux  ont disparu. L'~volution est progressive et se fair  sur plusieurs m~tres.    PLANCHE II  1. Profil Arago. D~pSt limono-argileux de colmatage de vide. Grossissement 43  lumi~re  polaris~e plane.  2. Profil Arago. D~pSt argilo-limoneux microlit~. Grossissement 43  lumi~re polaris~e  plane.  3. Profil Arago. D~pSt argileux dans une fissure d'un grain de schiste. Grossissement  166 x, lumi~re polaris~e plane.  4. Idem ~ 3. Lumi~re polaris~e crois~e.  5. Profil Arago. DdpSts argileux entrecrois~s. Grossissement 130  lumi~re polaris~e  plane.  6. Idem ~ 4. Lumi~re polaris~e crois~e.  PLATE II  1. Arago profile. Silty clay deposit filling voids. Magnification 43 ; plane polarized light.  2. Arago profile. Microstratified clayey silt deposit. Magnification 43 ; plane polarized  light.  3. Arago profile. Clay deposited in crack of schist fragment. Magnification 166 ; plane  polarized light.  4. Same as 3. Cross polarized light.  5. Arago profile. Cross bedding in clay deposit. Magnification 130 x ; plane polarized light.  6. Same as 4. Cross polarized light.    38    DISCUSSION    Selon divers auteurs (Bryzlon, 1965; Mutwewingabo et al., 1975) des  pourcentages relativement 61ev6s des particules &lt; 2/~m seraient le r6sultat  d'une illuviation dans les horizons podzoliques. Cependant l'absence d'ac-  cumulations argileuses indique que le ventre de particules fines a une origine  diff6rente de celui des horizons argiliques. Les r6sultats chimiques (Tableau  I) montrent que pour une large part ces fractions fines sont constitu6es de  produits amorphes extractibles au dithionite. Le ventre est plutSt le r6sultat  du processus podzolique, au cours duquel il y a floculation par la mati6re  organique des mat6riaux entrai'n6s par l'eau dans les horizons podzoliques  et qui s'y organisent.  Dans les podzols du Qu6bec, des accumulations et les organisations tex-  turales qui en d6rivent se trouvent exprim6es ~ des degr6s divers dans les  profils. Ces organisations bien d6velopp6es caract6ris6es par des accumulations  sablonneuses, limoneuses, limono-argileuses et argileuses pr6sentes principale-  ment sous les horizons podzoliques, ne ressortent jamais clairement aux  analyses granulom6triques. Dans les profils examin6s, cinq organisations  selon la terminologie de F6doroff et Bullock (1978) ont 6t6 distingu6es.    L'organisation accumulique argileuse dans le profil Beaurivage    Dans cette organisation, les grains de sable sont rev~tus d'une mince pelli-  cule argileuse (argilanes) et entre les grains existent quelques d~pSts argileux  (Planche 1,2). Les pellicules et les ponts sont form,s d'argiles tr~s peu color~es,  rarement microlit~es, souvent poussi~reuses et de grains de limons fins. La  bir~fringence est tr~s faible et l'orientation est seulement moyenne. Ce type  d'organisation est difficile fi mettre en ~vidcn~:e par l'analyse granulom~trique,  l'argile illuviale occupant moins de 5% de la :,urface totale des horizons dans  des podzols d~velopp~s sur des sables grossiers et purs.  D'autre part, il accompagne l'organisation spodique en enrobage de grains  faiblement d~velopp~e (Pag~ et al., 1980) qui est beaucoup plus abondante  dans ces profils.  L'organisation accumulique argileuse est synchrone de la podzolisation.  En effet, on observe fi l'int~rieur des horizons BCcj du profil Beaurivage un  passage progressif mai~ continu de la matrice organo-min~rale ~ l'argile des  rev~tements et des d~pSts (Tableau II).  L'organisation accumulique argileuse est comparable aux organisations  des horizons B3t et C des sols lessiv~s sur sables grossiers bien tri~s de  rEurope Atlantique (F~doroff, 1968). La distribution des accumulations  est semblable dans les deux cas. Mais darts les sols lessiv~s temp~r~s, le micro-  litage est bien d~velopp~ et la bir~fringence ainsi que l'orientation sont  ~lev~es. De plus l'argile illuviale n'y contient ni mati~re organique, ni produits  amorphes. Les accumulations se forment tr~s lentement par micros~dimenta-  tion des particules argileuses lots de l'~vaporation des eaux capillaires (Sol~,    39    TABLEAU II  Pourcentage relatif des principaux constituants des eiments des horizons profonds  Horizon         Argile           Mat. org.        Fe               Al  Profil Beaurivage  BCcjl           92.8              5.2              1.0              1.0  Profil Laurentides  BCcj            43.0            27.6            14.7            14.7  Profil Arago  Btxl           96.6             1.3             1.7             0.4  D'apr~s Pag~ et al., 1979    1979}. Dans le sol Beaurivage, par contre, les eaux gravitaires contribuent  sans doute ~ la s6dimentation mais la quasi-absence de microlitage, la faible  orientation, !a teneur non n~gligeable en particules limoneuses et la bir~frin-  gence r~duite sugg~rent une d~position plus rapide.  I1 semble donc que dans les podzols du Qu6bec cette organisation n'6vo-  luera pas de fa~;on comparable ~ celle des organisations argiliques des r~gions  temp~r6es. En effet, les argiles sont trop peu abondantes et les eaux percolent  trop abondamment et trop rapidement ~ travers l'horizon BCcj du profil  Beaurivage pour que les d~pSts semi-circulaires indispensables ~ la formation  d'un horizon argilique puissent se former et persister en grand nombre (Fig.  2).  Le comportement "fragique" de l'horizon BCcj r6sulte de l'illuviation,  cause du frottement plus grand des grains rev~tus par rapport ~ des grains  nus, des rev~tements organo-min~raux et des d6pSts semi-circulaires qui  agissent comme lianto  Les organisations accumuliques grossi~res des profils Laurentides et Arago  De telles organisations ont ~t~ d~crites dans des situations cliverses. Dans  les horizons ~luviaux des luvisols de l'Ouest Canadien, McKeague et al.  (1973) consid~rent l'organisation en lamelles comme r~sultant de Faction  actuelle du gel et du d~gel. Dans les sols podzoliques de la Suede centrale,  BjSrkhem et Jongerius (1973) relient la gen~se de ces organisations ~ la d6-  bacle printani~re. Dans les horizons ~luviaux de sols d'Afrique centrale,  Gavaud (1968) et Bocquier (1972) consid~rent ces organisations comme le  r~sultat de courants laminaires. En Europe occidentale et centrale, elles ont  6t6 observ6es soit dans des sols fossfles enterr~s (Van Vliet, 1976} soit dans  des horizons profonds de sols actuels, off elles se seraient form6es au cours  de p~riodes p~riglaciaires (Romans et Robertson, 1973).    40  IA                  2A                  3A                  ~A  0        20,Opm  I8                  28                  30                 ,;8  Fig. 2. Comparaison de la morphologie et de la distribution des accumulations texturales  dans des sables.  A. Sol lessiv~ (Bl~sois, France); B. Podzol (Beaurivage, Quebec); 1. sables purs; 2. sables  rev~tus d'une pellicule argileuse, base des horizons BE];  3A. Argilanes microlit6s semi-circulaires, sommet de l'horizon BC; 3B. accumulation  argileuse sans litage, horizon BCcj; 4A. remaniement des argilanes (3A) et d6pSt de nou-  veau,'; argilanes microlit6s, horizon B2t; 4B. nouvelle accumulation argileuse sans micro-  litag~~ et disparitic~n de l'accumulation argileuse (oBj, horizon BCcj.  Les argilanes microlit6s sont repr6sent6s par des traits parall61es. Les argilanes sans micro.  litage et les argilanes remani6s par un ~ plat noir.  Fig. 2. Schematic illustration of the morphology and distribution of argillans in sands.  A. Sol lessiv6 (Bl6sois, France); B. Podzol (Beaurivage, Qu6bec); 1. pure sands; 2. sands  coated with clay skins, base of BC horizons.  3A. Semi circular argillans with microstratifications, upper part of BC horizons; 3B. un-  stratified clay accumulation, BCcj horizon; 4A. disturbed argillans (3A) and redeposition  of recent microstratified argillans, B2t horizon; 4B. recently deposited argillan without  microstratifieation, and voids left after removal of clay accumulation (3B), BCej horizon.  Argillans with microstratifications are shown by parallel lines. Unstratified and disturbed  argillans shown by uniform block.    L'organisation ~ coiffes  Dans cette organisation, de nornbreux grains grossiers portent une coiffe  (Planche 1,3). Les grains cciff6s se regroupent en lits horizontaux alternant  avec des lits ~ grains nus ccmme clans l'horizon Ae2 du profi] Laurentides  ou sont distribu6s au hasar:~ comme dans l'horizon Bf2 du profil Arago  (Planche ][,6). Les coiffes sont surtout constitu6es de limons (quartz et  paillettes micac6es) mais des sables fins sont fr6quemment pr6sents. La  matrice fine, tr6s poussi6reuse, non bir6fringente, est peu abondante clans  le proffl Arago et irnportante dans le profil Laurentides. L'orientation des  coiffes est moyenne et leur litage est g6n6ralement peu rnarqu6. Dans le  proffl Laurentides, certains lits de coiffes sont bruns et craquel6s car riches  en mati~re organique (Soil Survey Staff, 1975).    41    A cette organisation correspond un ventre notable de limons dans le  proffl Laurentides, atteignant 30% par rapport ~ la fois aux horizons B  podzoliques et ~ l'horizon BCcj. Ce ventre affecte l'ensemble des limons,  mais pr6f6rentiellement les limons moyens et grossiers. Dans ce profil, les  coiffes servent probablement de pi6ges ~ des particules limoneuses venues  d'ailleurs.  Ces organisations sont tr6s fr6quentes dans les podzols du Qu6bec; nous  les avons observ6es sur tousles mat6riaux parentaux, ~ l'exclusion des sables  grossiers comme ceux du proffl Beaurivage. Elles sont imm6diatement sous  les horizons podzoliques dans l'horizon Ae2 (profil Laurentides), ou bien  elles peuvent ~tre juxtapos6es h des horizons podzoliques (profil Arago).  Elles surmontent soit une organisation lamellaire dans le proffl Laurentides  lorsque le mat6riau parental est un sable loameux, soit une organisation ac-  cumulique dans le profil Arago lorsque celui-ci est loameux.  I1 semble que cette organisation ~ coiffes, au moins pour le profil Lauren-  tides est synchrone de la podzolisation; les lits plus organiques, bruns et  craquel6s en sont un premier indice, tandis que les taux relativement 61ev6s  de mati6re organique et de produits amorphes (Tableau II) de ces coiffes  constituent l'argument majeur pour la contemporan6it6 de la podzolisation  et de la formation des coiffes.  Le processus de la formation de~ coiffes a pu d6buter lots de la phase  p6riglaciaire imm6diatement apr6s ~a fonte des glaces et il n'est pas impossible  que le gel actuel puisse contribuer fi leur formation.    L'organisation lamellaire    Cette organisation est proche de l'organisation ~ coiffes, les coiffes ~tant  remplac~es par des lamelles qui reposent sur plusieurs grains (Planche 1,4).  Dans les podzols du Quebec, ce type d'organisation s'observe sp~cialement  dans les sables loameux.  Les lamelles sont synchrones de la podzolisation. Car, aux arguments d&amp;  velopp~s h propos de l'organisation h coiffes, on peut ajouter qu'en milieu  real drain~, les lamelles changent de forme, deviennent plus espac~es, plus  ~paisses et plus irr~guli~res, perdent leur morphologie "p~riglaciaire" et se  d~litent soudainement dans l'eau. Or, le drainage interne du profil est un  ph~nom~ne actuel. L'horizon h lameUes (BCcj) et dans une moindre mesure  l'horizon ~ cofffes (Ae2) constituent la zone de circulation des eaux gravi-  taires perch~es lors du d~gel ou de grosses pluies estivales.  II faut distinguer deux processus dans une organisation lamellaire comme  celle du profil Laurentides, ~ savoir le d~veloppement de la structure lamel-  laire et la s~gr~gation des accumulations texturales en relation avec la struc-  ture lamellaire. Celle-ci peut r~sulter d'un litage clans le mat~riau originel,  d'une fragmentation par des lentflles de glace (Bunting et F~doroff, 1973)  ou encore de dessications successives par le haut d'un horizon p~riodique-  ment satur~ en eau. Darts le profil Laurentides, la derni~re hypothbse appa-  ra~ la plus vraisemblable.    42    Dans une structure lamellaire o~ les lamelles occupent jusque 30% de la  surface, les eaux circulent pr~f~rentiellement sous forme laminaire. Elles  remanient ]'organisation originelle dont il ne reste aucune trace dmls la partie  sup~rieure de l'horizon, les particules et les grains ayant ~t~ redistribu~s par  micro~rosion. A la fonte des neiges, l'eau arrive rapidement jusqu'~ l'horizon  BCcj. Son ~nergie est suffisante pour d~placer des grains grossiers et entrafner  les limons fins. Mais reau perd peu ~ peu son ~nergie en descendant {Fig]) Quand la nappe perch~e disparaft et que le flux hydrique ralentit, la phase  de s~dimentation d~bute et les limons fins se d~posent. L'eau est de plus  charg~e d'un m~lange de mati~re organique amorphe et d'argile. Ce m~lange  impr~gne les lamelles {Tableau II).  L'analyse granulom~trique ne montre pas de difference significative, ce qui  confirme que les limons sont remani~s et redistribu~s localement, comme ce-  la avait ~t~ montr~ par l'observation au microscope.    L'organisation ~ grains ~ revStements limoneux et ~ agr$gats limoneux    Cette organisation, qui atteint son d~veloppement maximum dans les  podzols subarctiques {Bunting et al., 1978), est pr~sente mais peu d~velopp~e  dans le profil Laurentides.  Dans les horizons proches de la surface, le gel retourne des grains et des  graviers qui sont alor,~ finalement recouverts par micros~dimentation sur  route leur surface. Les agr~gats limoneux sont soit des coiffes d~tach~es soit,  plus fr~quemment, des grains rev~tus coup~s au niveau du rev~tement.  Le m~lange mat~riau podzolique-argile constituant la fraction fine des la-  melles et des coiffes (Tableau II) est le liant responsable de leur cohesion et  de leur r~sistance (Pag~ et al., 1979).    L'organisation accumulique du profil Arago    Darts les horizons Btxl et C du profil Arago, des accumula+,ions limoneuses,  limono-argileuses (Plancbe II,1), argileuses {Planche II,5) et lit~es (Planche II,  2) colmatent partiellement ou totalement les cavit~s et les chenaux, sans ~tre  int~gr~es au fond matriciel. Les eccumulations argileuses, ~ l'exception de  celles colmatant des fissures tr~s ~troites (Planche II,3 et 4), sont poussi~reuses,   bir~fringence et orientstion moyennes. L'entrecroisement des lits est un ca-  ract~re notable de ces accumulations (Planche II,5).  L'horizon Btx a conse3~ l'organisation originelle du till. Dans les grandes  cavit~s, o~ l'eau circule ~ une vitesse suffisante pour ne d~poser que des li-  mons, on observe des d~pSts limoneux grossi~rement lit~s ou des d~p6ts  lits entrecrois~s. Ceux-ci mat~rialisent les variations de vitesse de percolation  et les phases de micro~rosion. Quand le diam~tre des pores d~cro~, le flux  hydrique ralentit, les particules d~pos~es diminuent de taille et l'orientation  s'accro~. Ainsi, par example, dans des fissures d'une dizaine de microns de  largeur, les accumulations sont argileuses et ~ orientation ~lev~e (Planche II~    4~    3 et 4). D'autre part, l'absence de variation dans les caract~ristiques des ac-  cumulations avec la profondeur indique qu'on se trouve devant un flux hy-  drique r~gulier.  Le caract~re fig~ des rides {Wang et al., 1974) sugg~re que le caractbre  fragique de l'horizon aurait ~t~ acquis d~s la disparition du glacier.  Le contact des horizons Aex et Btx correspond ~ une limite de d~gradation  texturale. Comme dans les horizons de d~gradation des sols lessiv~s glossiques,  le mouvement lateral de l'eau au printemps fait dispara~re en premier lieu la  masse basale indiffSrenci~e, puis les accumulations texturales.  Les raies grises sont des zones de circulation privi!~gi~e pour l'eau. La  fente m~diane, ind~pendante du syst~me g~n~ral de pores, pourrait r~sulter  d'une l~g~re contraction du till en p~riode de s~cheresse ou ~tre h~rit~e de  la p~riode p~riglaciaire. Cette fente est plus ou moins colmat~e par des accu-  mulations texturales parfois sableuses, plus souvent limoneuses ~ caract~res  hydromorphes.  I1 n'est pas possible non plus de rapprocher cette organisation d'un ventre  d'argiles (particules &lt;: 2 pm) ou de limons bien d~fini. En effet, la variation  de texture n'est jamais r~ellement significative par rapport au mat~riau pa-  rental. Tout au plus, on note dans certains profils une augmentation de quel..  ques pourcents du taux d'argiles. Dans les horizons B podzoliques, le taux  d'argiles est sup~rieur ~ celui des horizons pr~sentant ce type d'organisation.  Seuls les horizons ~luviaux sont appauvris.    CONCLUSIONS    Les podzols du Quebec, en plus des processus podzoliques, sont le si~ge  d'une migration de la fraction min~rale fine, qui aboutit ~ la formation  d'organisations et d'horizons particuliers. La podzolisation et les migrations  sont simultan~es et interd~pendantes.  L'dluviation affecte l'horizon sous-jacent aux horizons podzoliques et  probablement la partie inf~rieure de ceux-ci. L'examen de lames minces  confirme le caract~re ~luvial de l'horizon Ae inf~rieur. Le contact avec  l'horizon illuvial mineral est de type d~grad~ textural (profil Arago).  Les organisations de l'horizon illuvial se diff6rencient de celles des hori-  zons argiliques des sols lessiv~s par:  -- la faible integration des accumulations au fond matriciel,  -- des accumulations texturales qui impliquent jusqu'aux sables tr~s fins,  -- la dispersion des accumulations dans un grand volume de sol et l'absence  d'une limite inf6rieure nette pour l'horizon d'accumulation,  -- des figures de micro~rosion reli~es aux eaux gravitaires ~ d~bit variable.  La granulom~trie et la distribution des accumulations texturales dans  l'horizon flluvial d~pendent de la granulom~trie et de l'assemblage du mat~-  riau originel. Darts les sables grossiers et tri~s, d'origine fluvio-glaciaire, se  d~veloppe un horizon flluvial mineral ~ rev~tements argfleux ~ argilo-  limoneux riches en mat~riau podzolique. Dans un till loameux, compact,    44    l'organisation illuviale se superpose ~ celle du till en place. On assiste ~ un  colmatage progressif des rides.  Les horizons illuviaux sous les podzols du Quebec sont difficiles ~ mettre  en ~vidence sur le terrain et, au niveau de l'analyse micromorphologique,  on pourrait caract~riser comme suit ces horizons, pour les distinguer des  horizons argiliques.  (1) Sous un podzol d~velopp~ sur sable grossier tri~, un horizon act iden-  tifi~ comme faiblement ciment~ sur le terrain r~sulte d'une illuviation mind-  tale: ac pour accumulique et t pour argile,  (2) Sous un podzol d~velopp~ sur till loam sableux, on trouve un horizon  Aeacc et un horizon Bacl avec des organisations accumuliques grossi~res: acc  et acl, ac pour accumulique, c pour coiffe et 1 pour lamelles,  (3) Sous un podzol d~velopp~ sur till loameux compact, on trouve un  horizon Bac ~ rev~tements argileux: ac pour accumulique.  La contribution des particules illuvi~es au caract~re plus ou moins fragique  qui a dt~ rapport~ pour ces divers horizons profonds peut r~sulter soit de  rilluviation argileuse, comme dans le profil Beaurivage, d'une illuviation  limoneuse en lamelles, comme dans le profil Laurentides, soit enfin du  mat~riau originel, comme dans le profil Arago. Dans les deux premiers cas,  on ne peut pas parler d'horizon fragique parce que la cohesion assur~e par  le frottement des grains rev~tus et les d~pSts acgileux dans le premier profil,  et par les lameUes dans le second profil, ne donne pas le comportement  typique dans l'eau comme on l'observe dans le troisi~me profil.    REFERENCES    Acton, C.J.,Beke, G.J., Day, J.H., MacDougall, J.I. et Marcoux, R., 1978. Itin~raire d'une  excursion dans l'Est du Canada. XIe Congr. Int. de la Science du Sol, Edmonton,  Canada, 188 pp.  Baril, R. et Rochefort, B., 1965. Etude p~dologique du comt~ de Kamouraska. Min.  Agric. Can., Univ. Laval Min. Agric. Qua., 156 pp.  Bjorkhem, U. and Jongerius, A., 1973. Micromorphologic observations in some podzolized  soils from Central Sweden. In: Soil Microscopy. Proc. 4th Int. Meeting on Soil Micro-  morphology, pp. 320--332.  Bocquier, G., 1972. Gen~se et ~volution de deux topos~quences de sols tropicaux du Tchad.  Interpretation biog~odynamique. M~m. ORSTOM, No. 62, 335 pp.  Brydon, J.E., 1965. Clay illuviation in some orthic podzols of Eastern Canada. Can. J.  Soil Sci., 45: 127--138.  Bunting, B.T. and F~doroff, N., 1973. Micromorphological aspects of soil development  in the Canadian High Arctic. In "Soil Microscopy" Proc. 4th Int. Meeting on Soil Micro-  morphology. 350--365.  Bunting, B.T., Rubec, C.D.A., Fox, C.A. and Birnie, S.A., 1978. Characteristics of soils in  the Brunisol-Podzol transition at Thor lake, 61N 107W, N.W.T. Canada. Abstracts llth  Int. Congr. of Soil Science, p. 388.                                                 !  Commission Canadienne de P~dologie, 1978. Le syst~me canadien de classification des     i  sols. Agriculture Canada, Publ. 1646, 170 pp.  De Kimpe, C.R., McKeague, J.A. and Topp, G.C., 1974. Soil properties in relation to water  regime at a site near Quebec city. Can. J. Soil Sci., 54: 427--446.    45    F~doroff, N., 1968. Gen~se et morphologie de sols ~ horizon B textural en France Atlan-  tique. Science du Sol 1: 29--63.  F6doroff, N. et Bullock, P., 1978. Principes et m6thodologie de la description microsco-  pique des sols. In: Soil Micromorphology. Proeo 5th Int. Meeting on Soil Micromorphol.  ogy, Granada, Vol. I, pp. 59--92.  Gavaud, M., 1968. Le sols bien drain6s sur mat6riaux sableux du Niger. Essai de syst6ma-  tique r6gionale. Cah. ORSTOM, s6r. P6dologie, Vol. VI, No. 3--4, pp. 277--307.  Guertin, R.K. and Bourbeau, G.A., 1971. Dry grinding of soil thin sections. Can. J.  Soil Sci., 51: 243--248.  Lajoie, P., 1975. Les terres agricoles dv Qu6bec m6ridional: distribution, ~tendue et  qualitY. Agric. Can. Publ., 1556, 62 pp.  McKeague, J.A., Acton, C.J., and Dumanski, J., 1973. Studies in soil micromorphology  in Canada. In: Soil Microscopy. Proc. 4th Int. Meeting on Soil Micromorphology,  pp. 84--100.  Mutwewingabo, B., De Kimpe, C.R., Bourbeau, G.A., Baril, R.W. et Lajoie, P., 1975.  Etude comparative de sols des Laurentides, Qu6bec. Can. J. Soil Sci., 55: 363--379.  Pag6, F.,Rompr6, M., Bourbeau, G.A. et De Kimpe, C.R., 1979. Gen~se d'un horizon  profond faiblement ciment6 dans un podzol sableux des basses terres du Quebec.  Can. J. Soil Sci., 59: 105--118.  Pag6, F., De Kimpe, C.R., Bourbeau, G.A. et Rompre, M., 1980. Formation d'horizons  ciment~s dans les sols sableux du delta des rivi~res Manicouagan et Outardes, Quebec.  Can. J. Soil Sci., 60: 163--175.  Richard, P., 1977. Histoire post-wisconsinienne de la v~g~tation du Quebec m~ridional  pax l'analyse pollinique. Serv. Recherche Min. Terres et For~ts, Quebec, 2 vols., 453 pp.  Romans, J.C.C. and Robertson, L., 1973. Some aspects of the genesis of alpine and  Upland soils in the British Isles. In: Soil Microscopy. Proc. 4th Int. Meeting on Soil  Micromorphology, pp. 498--510.  Soil Survey Staff, 1975. Soil Taxonomy. U.S. Dept. Agric. Washington D.C., Handbook  No. 436, 754 pp.  Sol~, A., 1979. Contribution ~ l'~tude du colmatage mineral des drains. Th~se INAP-G  et Univ. Paris VI, 192 pp.  Van Vliet, B., 1976. Traces de s4gr~gation de glace en lentilles associ~es aux sols et ph~-  nom~nes p~riglaciaires fossiles. Bull. P~riglaciaire, No. 26.  Wang, C., Nowland, J.L. and Kodama, H., 1974. Properties of two fragipan soils in Nova  Scotia including scanning electron micrographs. Can. J. Soil Sci., 54: 159--170.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 AbstractIn the podzolic soils of Southern Quebec, the migration of clay, silt and even fine sand particles results in the formation of various kinds of accumulations and organizations which develop during the podzolization process. The internal morphology of the accumulations is characterized by a coarse-layered structure, often irregular and presenting evidence of microerosion, and also by their weak orientation and birefringence. These accumulations do not integrate within the matrix and they are present in a large volume of soil, with no clear lower boundary.The horizons which form below the podzolic B horizons in the profiles developed in well-sorted, coarse sands, contain accumulations of clay particles mixed with organic matter and/or sesquioxides as coatings on the grains or agglomerates between the grains. In the loamy sandy tills, there is an horizon with silty caps which grades into a lamellar horizon at depth. In the loamy tills, the voids of the fragic horizon are partly blocked with accumulations of unsorted material.RsumLes auteurs dcrivent les accumulations produites par le transfert d'argiles, de limons et de sables trs fins, ainsi que les organisations qui en rsultent dans des podzols du Qubec mridional. Ces accumulations sont synchrones du processus podzolique. La morphologie interne des accumulations est caractrise par un litage grossier, souvent irrgulier, avec des figures de microrosion et par une orientation et une birfringence faibles. La morphologie externe est dtermine par le systme poreux et le mode d'coulement de l'eau.Les organisations rsultant de ces accumulations sont caractrises par l'absence totale 