 Geoderma, 29 (1983) 129--138                                                      129  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam -- Printed in The Netherlands    DIE WIRKUNGEN VON BODENERHITZUNGEN AUF DIE BENETZUNGS-  EIGENSCHAFTEN EINIGER BOEDEN SUEDCHILES    A. ELLIES  Instituto de lngenierra Agrar[a y Suelos, Independencia 641 Valdivia (Chile)  (Eingegangen den 29. September, 1981; akzeptiert den 9. Juli, 1982)    ABSTRACT    Ellies, A., 1983. Die Wirkungen von Bodenerhitzungen auf die Benetzungseigenschaften  einiger BSden S~dchiles (Effects of heat treatment on wettability of some soils of  southern Chile). Geoderma, 29: 129--138.    Soil samples were obtained of six profiles, five derived from volcanic ash and one from  alluvium. These represent two great groups and one additional suborder in southern Chile.  Subsamples were then exposed to different heat treatments after which wettability, residual  carbon, and ether extracts were measured.  The Dystrandepts had the highest resistance to wetting originally and that was increased  by heating at low temperatures. The Palehumults and the Psamment had little resistance  to wetting and it was increased only slightly by heating. If samples were subjected to ex-  treme heat, water absorption rates were greatly increased.  The absolute and relative ether extracts were increased by heat treatments. Furthermore,  the higher the ether extract of a sample, the lower was its wettability.    ZUSAMMENFASSUNG    Bodenproben yon verschiedenen Bodentypen, vorwiegend entwickelt aus vulkanischen  Aschen, wurden verschiedenen Hitzegraden ausgesetzt und dann deren Benetzungseigen-  schaften, Rest-C-Gehalt und Aetherextraktgehalt bestimmt.  Dystrandepts haben eine hohe natfirliche Benetzungshemmung, die nach geringen Hitze-  behandlungen stark zunimmt. Palehumults und Psamments haben eine geringe natfirliche  Benetzungshemmung, welche dutch Hitzebehandlungen nur geringffigig erhSht werden kann.  Unterliegen die hier untersuchten B6den extremen Erhitzungen, so nimmt die Wasserauf-  nahmegeschwindigkeit stark zu.  B6den, die Hitzebehandlungen ausgesetzt sind, weisen eine relative und absolute An-  reicherung der Aetherextrakte auf. Je h6her der Aetherextrakt in einem Boden ist, um so  geringer ist seine Benetzungsf'~igkeit. Gleiche Aetherextraktgehalte bei verschiedenen  B~den erlauben aber keine Schlfisse fiber deren Benetzungsfiihigkeit.    EINLEITUNG UND PROBLEMSTELLUNG  In den landwirtschaftlichen Betrieben Siidchiles werden die Ernteriickst~inde  h~iufig verbrannt. Ebenfalls wird vor der Anlage neuer Wald- und Weidefl~ichen    0016-7061/83/0000--0000/$03.00  1983 Elsevier Scientific Publishing Company    130    eine Brandrodung (Gebiisch, degenerierter Naturwald) durchgefiihrt.  Bei der Untersuchung des Wasserhaushalts siidchilenischer Vulkanaschen-  bSden (Dystrandepts) erkannte man, dass bei ihrer Beurteilung ein wesentliches  Kriterium ihre Benetzungseigenschaft ist. Aus der Ermittlung dieser Eigenschaft  ergab sich, dass rezente VulkanaschenbSden im Vergleich zu anderen Mineral-  bSden ~iusserst schwer benetzbar sind (Ellies, 1975, 1977; EUies und Hartge,  1976).  Erhitzung und hitzebedingtes Verlagern yon Substanzen kann su einer Be-  netzungshemmung des Bodens fiihren (Savage, 1974). Bei einer Erhitzung des  Bodens werden benetzungshemmende Substanzen in Gasform in tiefere Boden-  schichten gebracht, in denen sie dann kondensieren. Die M~ichtigkeit der be-  netzungshemmenden Bodenschicht nimmt zu, je weniger Bodenfeinmaterial  vorhanden ist (Debano, 1969; Debano et al., 1970). Die durch Erw~mung  hervorgerufene Benetzungshemmung h~ingt nicht yon der absoluten Menge der  organischen Stoffe, sondem yon der Konzentration der verlagerten  hydrophoben Substanzen ab (Debano et al., 1970).  Geringe Bodenerhitzung erzeugt eine Benetzungshemmung der oberen  Bodenschichten, w~ihrend bei einer Bodenerhitzung die benetzungshemmende  Schicht in tieferen Bodenschichten auftritt und der Oberboden total benetz-  bar bleibt (Scholl, 1975).  Das Ziel der vorliegenden Arbeit ist es, die Wirkung unterschiedlicher Boden-  erhitzungen auf die Benetzungseigenschaften dieser BSden festzustellen sowie  andere Bodenfaktoren zu erfassen, die auf die Benetzung der BSden einwirken.    MATERIALIEN UND METHODEN    Die Benetzungseigenschaften sechs verschiedener Serien von BSden der siid-  chilenischen Provinzen Valdivia und Cautin wurden untersucht.  Fi]nf dieser BSden entwickelten sich aus vulkanischen Aschen, der sechste  Boden ist alluvialer Natur. Drei der VulkanaschenbSden sind yon jiingerer Ent-  wicklung und sind als Dystrandepts eingestuft. Die beiden restlichen Aschen-  b5den sind von ~ilterer Entwicklung und als Palehumults klassifiziert. Die  Klassifizierung der BSden wurde aus den Bodenkarten von I.R.E.N. (1978)  und Langohr (1974) entnommen. In Tabelle I und II werden die wichtigsten  Eigenschaften dieser BSden angegeben.  Die Proben wurden aus den verschiedenen Bodenhorizonten mittels Spaten  entnommen. Aus dem obersten Bodenhorizont des Palehumult, Serie Correltu~  (0--30 cm) wurden aus verschiedenen Tiefen Proben entnommen. Auf diesem  Standort unterlag im Sommer 1976 der Naturwald einer Brandrodung.  Die Bodenproben wurden luftgetrocknet und dutch 0.6 mm Siebe gesiebt.  Davon wurden dann je 250 g verschiedenen Hitzebehandlungen unterworfen,  mit Hitzegraden wie sie bei Stroh- und Waldverbrennungen auftreten, in Be-  reich von 100--500 (Tabelle III).  Aus den behandelten Bodenproben wurden Kriimel und KSrner des GrSssen-  bereiches zwischen 0.2 und 0.3 mm herausgesiebt und die Benetzungswinkel    TABELLE I  Einteilung, Lage, Ausgangsmaterial und Nutzung der untersuchten BSden    131    Bodentyp  Untergruppen, Gruppen  oder Unterordnungen    Bodenserie    Lage          Ausgangsmaterial und  Bodennutzung    s.B.   w.L.    Hydric Dystrandept     San Patricio   380  (SPA)  Hydric Dystrandept     Valdivia      390  (VD)  Aquic Dystrandept      Paillaco      390  (PAl)  Typic Palehumult       Cudico       400  (DC)  Palehumult             Coreltu~      390  (COR)    Psamment               Quita Calz6n  390  (R)    710 Holoz~ine VulkanaschenbSden,  Weidewirtschaft, Neuwald  730 Holoz~ine VulkanaschenbSden, Land-  wirtschaft, Weidenwirtschaft  720 Holoz~ine VulkanaschenbSden,  Weidewirtschaft  730 Pleistoz~ne VulkanaschenbSden,  Weidewirtschaft  730 Pleistoz~ine VulkanaschenbSden,  Boden ohne Vegetation, an diesem  Standort wurde 1976 der Naturwald  abgebrannt  730 Rezenter Alluvialboden, Weide-  wirtschaft    TABELLE II  Eigenschaften der untersuchten Bodenprofile    Boden  Tiefe   KSrnung  Proben  (cm)  Ton    Schluff  (&lt;2 #) (2--63~)    C-Gehalt pH  (%)      (Wasser)  Sand  (63--2000 ~)    Dichte   Poren-  (g/cm3)   raum  (%)    SPA      0--28  17      72  28--62  19      68  VD      0--24  26      60  24---57  27      60  57--84 22    63  PAI      0--32  27      46  32-54  24      42  DC       0--27  34      55  27--63  38      54  63--92  36      57  COR   0--30 30    54  30--57 32    55  R        0--24   5      20  24--64  1     6  64--92   2      10    11           16,6      5,4       0,49      75  13            8,6      5,5       0,62      71  14          11,6      5,6       0,76      64  13            4,3      6,0       0,72      67  15           3,2     6,3      0,70     69  27           12,6      5,5       0,71      66  34            7,5      5,8       0,74      68  11            6,9      6,0       1,21      51  8                          3,5             6,0               1,35             50  7            2,4      5,9       1,25      50  16           12,0      5,4       0,95      60  13                         8,0             5,5               0,90            63  75             3,4      5,4       1,44      44  93            2,6      5,4       1,30      47  88                          1,8             5,6               1,25             49    Erl~iuterung zu den Bodenproben siehe Tabelle I.    132  TABELLE III  Bodenerhitzungsarten    Erhitzungsgrad      Erhitzungszeit   Erhitzungsart  ()    Unbehandelt (U)                    Luftgetrocknet  100               24 h            Ventilationsofen  150               40 m           Ventilationsofen  200                40 m            Muffelofen  250               40 m           Muffelofen  300                40 m           Muffelofen  400               40 m           Muffelofen  500                40 m           Muffelofen    bestimmt. Die angewendete Methode besteht aus einer Kombination von Luft-  perkolation und Wasserinfiltration. Als Bezugsbasis diente reiner, gewaschener  Quarzsand (Ellies, 1975; Ellies und Hartge, 1976).  Weiterhin wurde der verbleibende Rest C-Gehalt nach den Erhitzungen  mittels Oxidation dutch Kaliumdichromat bestimmt (Jackson, 1964). An  einigen Proben wurde der Aetherextrakt nach A.O.A.C. (1970) bestimmt.    ERGEBNISSE    In Tabelle IV sind die Werte der mittleren und relativen Feuchtigkeitsauf-  nahme und in Tabelle V die Benetzungswinkel, nach verschiedenen Hitze-  behandlungen, angegeben.  Bei fast allen Proben nimmt die F~ihigkeit, Feuchtigkeit aufzunehmen, nach  mittleren Hitzewirkungen (100--300) ab. Nach extremen Hitzewirkungen  nimmt die F~ihigkeit, Feuchtigkeit aufzunehmen, zu und erreicht zum Teil  Werte, die tiber den Ausgangswerten liegt. Die Benetzungswinkel zeigen die-  selbe Tendenz.  Die Rest C- und Aetherextraktgehalte werden in Tabelle VI und VII an-  gegeben. Aus ihnen kann entnommen werden, dass der C-Gehalt nach  zunehmenden Hitzebehandlungen abnimmt. Der Absolute Aetherextraktgehalt  nimmt bei mittleren Hitzebehandlungen (150--250) zu und bei extremen  Hitzebehandlungen (500) wieder ab.    DISKUSSION    Die F~higkeit, Feuchtigkeit aufzunehmen, nimmt inbesonders in den Proben  aus OberbSden nach mittleren Hitzewirkungen ab. Je tiefer der Unterboden,  desto weniger wird die F~ihigkeit, Feuchtigkeit aufzunehmen, ver~indert, wenn  man die Proben Hitzebehandlungen unterzieht. Wahrscheinlich beruht dies auf  den hohen C-Gehalt des Oberbodens (Tabelle IV und V).    TABELLE IV  Absolute und relative Wasseraufnahme der Bodenproben nach Hitzebehandlungen    Boden-   Boden-   Erhitzungsgrad ():  proben   tiefe  (cm)     U    100  150  200  250  300  400  500   U    100   150  200   250   300   400   500  Wassemufnahmegeschwindigkeit (cm3/s 10-3)  relative Wasseraufnahmegeschwindigkeit (%)    SPA       0--28  SPA    28--62  VD        0--24  VD       24--57  VD       57--84  PAI     0--32  PAI      32--54  DC        0--27  DC    27--63  DC       63--92  COR    0-- 5  COR      5--10  COR   10--30  COR   30--57  R         0--24  R        24--64  R        64--92    2,42 0,67 0.00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,88  7,50   6,66   4,25   1,58   0,00   0,00   1,78   2,17  3,05 2,32 0,00 0,00 0,00 0,00 1,67 0,71  5,66 4,00 4,00 2,58 3,33 3,00 4,58 8,58  6,75   5,92   4,58   2,75   1,78   2,91   5,66   6,16  7,00   4,58   1,28   1,67   0,00   0,00   2,67   5,00  6,83   6,17    5,33   3,00   0,00   1,38   7,25   8,17  7,33 6,63 3,55 2,69 2,33 4,83 5,25 7,08  5,84   3,33   3,21   2,91   3,02   4,38   4,23   8,25  4,22 3,49 3,33 2,83 4,33 5,33 7,05 7,50  0,00 0,00 0,33 0,00 0,00 0,00 0,98 4,17  0,00 0,74 1,67 0,00 0,00 0,00 0,00 1,83  4,26 0,87 1,27 0,00 0,00 1,82 3,44 8,64  6,42 3,05 1,83 1,16 1,83 4,33 6,19 8,92  5,33 4,33 2,82 1,34 3,09 3,50 5,33 8,83  6,00 5,56 3,92 2,58 3,56 3,42 4,32 6,56  5,08 4,58 3,49 2,78 2,58 2,93 4,17 5,66    100   27,6   0,0    0,0    0,0    0,0    0,0   36,6  100   88,9 56,7   21,1    0,0    0,0   23,7   28,9  100   76,3   0,0    0,0    0,0    0,0   27,6   22,9  100   70,6 86,6  45,6   58,9   53,0   81,0  151,7  100   87,7 67,9  40,7   23,3   43,2   83,2   91,3  100   65,5  18,3  23,8    0,0    0,0   38,0   71,4  100   90,2 78,0  43,9    0,0   20,2  106,1  110,5  100       90,5    48,4      36,7      31,8      65,9      71,6      96,6  100       57,1    55,0      49,9      51,7      75,1      72,5    141,3  100       82,7    79,0      67,1    102,7    126,3    167,0    177,7    100  100,0   --   100,0 100,0  100,0  ....  100          --         --      100,0    100,0    100,0    100,0         --  100   20,4 29,8    0,0    0,0   42,7   78,5  203,8  100       47,6    28,5      18,0      28,5      67,5      96,4    138,8  100   81,3 52,8  25,1   58,0   65,0  100,0  165,6  100   92,6 65,3  43,1   59,3   56,8   77,0 104,4  100       90,1    68,7      54,6      50,8      57,7      82,0    111,4    Erl~uterung zu den Bodenproben siehe TabeUe I.    134    TABELLE V  Benetzu~swinkelderBodenprobennach Hitzebehandlungen    Boden-   Boden-   Erhitzungsgrad ():  proben   tiefe  (cm)    U     100   150    200   250   300   400   500    SPA              0--28       71,7      88,5     90,0     90,0     90,0     90,0     90,0      88,7  SPA      28--62   46,7   59,7   65,3   77,3   90,0   90,0   86,0   81,7  VD               0--24       73,6     80,4     90,0      90,0     90,0     90,0     85,2     88,5  VD             24--57       66,5      75,0     72,9      83,6     82,4      79,6      71,7     42,8  VD             57--84       58,3     67,2      77,7      82,8      85,2     81,6     62,6      55,1  PAI       0--32   40,6   73,1   86,9   86,5   90,0   90,0   82,2   69,3  PAI            32--54       50,0     57,3     63,1      81,6     90,0      58,2      34,8      19,7  DC        0--27   34,7   55,2   52,3   74,3   72,6   43,1   37,3   27,5  DC       27--63   42,2   41,6   50,9   75,5   74,1   56,6   49,6   42,5  DC             63--92       55,8      53,8     71,8     73,0      52,2     40,8     33,3      28,6  COR             0--  5       90,0     90,0     89,3     90,0      90,0     90,0      87,9     75,6  COR             5--10       90,0     88,6      89,6     90,0     90,0     90,0      90,0     85,5  COR          10--30       76,9     89,3     87,0     90,0     90,0     87,2      85,7      79,5  COR          30--57       42,9      66,6      74,0     85,7      80,5      61,5     45,9      28,1  R         0--24   41,3   58,9   79,4   85,9   75,4   59,8   53,1   38,7  R        24--64   32,8   36,1   66,6   75,0   76,9   69,9   45,3   21,8  R        64--92   42,0   46,7   63,6   75,2   76,1   70,2   48,1    9,9    Erl~uterung zu den Bodenproben siehe Tabelle I.    TABELLE VI  C-Gehalt (%) der Bodenproben nach Hitzebehandlungen    Boden-   Boden    Erhitzungsgrad ():  proben   tiefe  (cm)     U     100   150    200       250       300      400       500    SPA       0--28   16,6   16,3   14,9   13,9   13,3   11,0   8,7    8,2  SPA      28--62   11,6   11,4   10,7    7,1    6,8    6,8   6,8    6,3  VD        0--24   11,8   11,4   11,1   10,3    9,4    8,2   7,8    7,1  VD       24--57    4,3    3,9    3,6    3,5    3,3    3,3   2,5    2,0  VD             57--84         3,2        3,0        3,1        3,0        2,9        2,6     2,3        2,1  PAI       0--32   12,6   11,7   10,0   10,2   10,0    9,9   9,5    9,3  PAI      32--54     7,5    7,1    6,9    6,8    6,6    5,8   5,6    5,5  DC                  0--27          7,0         5,9         6,1         5,8         5,7         5,3      3,9         3,1  DC       27--63     3,5    2,7    2,7    2,0    2,0    1,9   1,5    1,5  DC       63--92     2,4    2,0    1,9    1,9    1,7    1,5   0,7    0,5  COR      0-- 5   12,9   12,2   11,9   11,6   10,0    9,7   7,0    7,0  COR      5--10   12,7   12,2   11,9   11,7   11,6   11,6   8,2    7,3  COR     10--30   11,6   11,7   11,6   10,6    6,9    5,8   5,3    5,0  COR     30--57     8,0    7,4    7,3    5,1    5,1    4,9   4,7    2,6  R         0-r 24     3,4    3,1    2,9    2,3    1,8    1,8   1,8    1,2  R        24--64     2,6    2,0    1,6    1,5    1,0    1,0   0,6    0,6  R        64--92     1,8    1,8    1,0    0,9    0,8    0,6   0,6    0,6    Erl~uterung zu den Bodenproben siehe Tabelle I.    135  TABELLE VII  Absoluter und relativer Aetherextraktgehalt der Bodenproben nach Hitzebehandlungen    Boden-   Boden-   Erhitzungsgrad ():  proben   tiefe  (cm)    U      150    250    500    U    150   250   500    absolute Aetherextraktgehalt  (in % des Bodengewichts)    relativer Aetherextraktgehalt  (in % des Rest-C-Gehalts)    SPA       0--28   0,096   0,104   0,146   0,021   0,58 0,70   1,10   0,26  SPA      28--62   0,032   0,032   0,038   0,019   0,28 0,30   0,57   0,30  VD               0--24       0,058      0,061      0,036      0,020      0,49   0,55      0,38      0,21  VD       24--57   0,031   0,047   0,087   0,018   0,71 1,31   2,62   0,90  VD       57--84   0,020   0,032   0,034   0,065   0,61 1,05   1,19   0,31  PAI       0--32   0,022   0,035   0,057   0,018   0,17 0,35   0,56   0,19  PAI      32--54   0,013   0,013   0,097   0,009   0,18 0,18   0,56   0,17  DC        0--27   0,011   0,023   0,024   0,005   0,15 0,38   0,42   0,15  DC       27--63   0,007   0,027   0,031   0,003   0,19 1,02   1,56   0,18  DC       63--92   0,008   0,026   0,013   0,002   0,35 1,37   0,81   0,34  COR      0-- 5   0,061   0,162   0,154   0,018   0,47 1,40   1,54   0,27  COR             5--10       0,102      0,302      0,176      0,019      0,81   2,54      1,52      0,25  COR          10--30       0,034      0,179      0,217      0,014      0,30   1,54      3,15      0,29  COR          30--57       0,047      0,062      0,153      0,003      0,59   0,85      3,10     0,10  R         0--24   0,044   0,129   0,129   0,004   1,29 4,42   7,04   0,32  R        24--62   0,030   0,080   0,097   0,004   1,16 5,09   9,31   0,72  R        64--92   0,034   0,067   0,032   0,006   1,84 6,65   4,02   1,11    Erl~'uterung zu den Bodenproben siehe Tabelle I.    Die Proben aus dem Oberboden des Palehumults (COR), der 1976 einer  Waldbrandrodung ausgesetzt war zeigte keine Aenderung seiner Benetzungs-  eigenschaften nach mittleren Hitzebehandlungen. Erst bei hSherer  Hitzewirkung nimmt die Benetzungsf'~higkeit zu. Das weist darauf hin, dass  dieser Oberboden (0--30 cm) bei der Rodung mittleren Hitzegraden aus-  gesetzt war. Ausserdem ist dieser Boden in seinem augenblicklichen Zustand  noch extrem wasserabweisend. Die benetzungshemmenden Substanzen haben  sich trotz der vielen regenreichen Jahre erhalten.  Aus Tabelle V geht hervor, dass der Benetzungswinkel der unbehandelten  Proben aus den OberbSden der Hydric Dystrandepts zu den Aquic Dystrandepts  und Typic Palehumults s~imtliche BSden, die sich aus Vulkanaschen entwickel-  ten, zunehmen. Eine Ausnahme in dieser Folge bildet der einer Brandrodung  unterworfene Palehumult (COR). Diese Folge entspricht etwa dem Bodenalter  und der Entwicklung dieser BSden yon Aschen. Der Psamment, yon junger  Entwicklung der nicht zu dieser Folge gehSrt, hat im Naturzustand bessere  Benetzungseigenschaften als die AschenbSden. Das ist wahrscheinlich auf  seinen relativ geringen C-Gehalt zuriickzufiihren.  Im Unterboden der unbehandelten Proben ist keine eindeutige Folge der  Bodentypen in ihren Benetzungseigenschaften festzustellen. Der Psamment    136    weist aueh hier den geringsten Benetzungswinkel auf. Jene Proben aus dem  Oberboden, die yon sich auch schon schwer benetzbar sind nehmen nach einer  geringen Erhitzung (150) noch weniger Wasser auf. Strohverbrennung und  Brandrodungen werden damit, wenn es um den Wasserhaushalt des Bodens  geht, sehr fraglich. Bei einer derartigen Verbrennung kann der Oberboden in  seinen obersten Schichten auf 150 und mehr erhitzt werden. Einerseits wird  durch diese Massnahmen der Oberboden, wichtigster Bestandteil des Bodens  ffir den Pflanzenwuchs, seiner schiitzenden Vegetationsdecke beraubt, ander-  seits die Wasseraufnahmef/ihigkeit des Oberbodens entscheidend verringert.  Durch die hSheren Abfluss des Oberfl/ichenwassers sind die BSden dann einer  grSsseren Erosionsgefahr ausgesetzt. Dutch erschwerte Benetzung im Ober-  boden wird auch der Pflanzenwuchs gehemmt, da dann im Sommer weniger  Wasser zu Verffigung steht.  Die Proben des Unterbodens yon allen Bodentypen bleiben relativ nach  Hitzebehandlungen benetzbarer als die dazugehSrigen Oberbodenproben  (Tabelle IV). Es zeigte sich, dass bei Proben aus dem Unterboden der  Dystrandepts die Feuchtigkeitsaufnahme nach geringen Hitzebehandlungen  (100--200), im vergleich zu Unterbodenproben des Palehumults weniger  verzSgert wird.  Nach mittleren Hitzebehandlungen (250--400) wird die relative Feuchtig-  keitsaufnahme der Proben aus dem Unterboden der Dystrandepts am st~ksten  verringert. Die Proben des Palehumults nehmen schon ab den mittleren Hitze-  graden schneller Wasser auf als am Anfangstadium.  Trotz des geringeren Benetzungswinkels des Psamments wird nach geringen  Hitzebehandlungen die Wasseraufnahmegeschwindigkeit bei den Proben des  Unterbodens relativ in derselben GrSssenordnung verringert wie bei den  Dystrandepts. Der Grad der VerzSgerung in der Benetzungsf'~ihigkeit der  einzelnen Bodengmppen nach Erhitzungen ist offensichtlich bodengruppen-  spesyfisch, abh~ngig yon Eigenschaften des Humus sowie mSglicherweise  bodentypische Ver/indemngen dieser Bodentypen dutch Erhitzung.  Der C-Gehalt ver~indert sich bei Erhitzung bis zu 100 nut wenig. Bei  hSheren Hitzewirkungen nimmt er dann schneU ab (Tabelle VI). Neben der  quantitativen Aenderung kann auch eine qualitative Ver~inderung des C-Ge-  haltes festgestellt werden. Nach mittlerer Hitzewirkung nimmt der relative  Anteil an Aetherextrakt bezogen auf dem C-Gehalt, zu. Das beruht darauf,  dass bei einer Pyrolyse die ~itherlSslichen Stelle einen hohen Widerstand gegen  eine Oxidation bilden. Erst nach sehr hohen Hitzegraden nimmt der relative  Aetherextrakt im C-Gehalt wieder ab.  Den vorliegenden Daten ist zu entnehmen, dass der relative Aetherextrakt-  gehalt nicht als Kriterium genommen werden kann, um die Benetzungsf'dhig-  keit eines Bodens zu definieren. Die hSchste relativen Werte fiir den Aether-  extraktgehalt zeigt n~imlich der Psamment, oder Bodenproben die eine bessere  Benetzungsf'~ihigkeit besitzen. Somit ist der Einfluss relativer Aetherextrakt-  gehalte verschiedener BSden auf die Benetzbarkeit nicht vergleichbar. Ver-  gleichbar sind nur Proben desselben Bodenhorizontes und desselben Boden-    137    typs in Bezug auf die Aetherextraktgehalte. Eine Hitzebehandlung welche die  hSchste Benetzungshemmung erzeugt, ist auch meist mit den hSchsten rela-  tiven Aetherextraktgehalt verbunden. Berficksichtigt man den absoluten An-  teil an Aetherextrakten innerhalb der Bodenproben, so sieht man, dass dieser  zunimmt, wenn die Bodenproben mittleren Hitzegraden ausgesetzt werden.  Das bedeutet, dass sich w~[hrend der Pyrolyse neue Aetherextrakte bzw. Fett-  stoffe bilden und die Anreicherung nicht nur eine Folge des Verbrennens  anderer Stoffe ist. Es zeichnet sich die Tendenz ab, dass die BSden mit einem  hohen absoluten Anteil an ~itherlSslichen Stoffe auch den grSssten Benetzungs-  winkel haben.  Fiir die Feststellung der Benetzungsf'dhigkeit ist der absolute Aetherextrakt  bzw. Fettstoffgehalt ein wichtiges Kriterium. Der absolute oder relative Fett~  stoffgehalt ist nicht allein ausschlaggebend bei der Beurteilung der Benetzungs-  f'~ihigkeit. Wichtig sind auch die qualitativen Unterschiede der verschiedenen  Fettstoffe, die in dieser Arbeit nicht erfasst worden sind. Bei der Bodener-  hitzung werden sicherlich auch andere Stoffe freigesetzt, die benetzungs-  hemmend wirken, die ebenfalls hier nicht erfasst worden sind. Weiterhin geht  aus dieser Arbeit hervor, dass schon geringe Mengen an Aetherextrakten in  enger Beziehung zur Benetzungshemmung stehen. Die angegebenen Fettstoff-  gehalte, bzw. Aetherextrakte, liegen etwas niedriger als in anderen Arbeiten  und bei anderen BSden angegeben, und kSnnte daher bodentypisch sein.    DANKSAGUNG    Diese Arbeit wurde als Teil des Forschungsprojekts S-10-79 durch die  Direcci6n de Investigaci6n der Universidad Austral de Chile, Valdivia, unter-  stiitzt.    LITERATUR    Association of Official Agricultural Chemists, 1970. Official Methods of Analysis. 11th ed.,  Washington, D.C.  Debano, L.F., 1969. The relationship between heat treatment and water repellency. Proc.  Symp. Water Repellent Soils. Univ. Calif., Riverside, pp. 265--280.  Debano, L.F., Mann, L. und Hamilton, D., 1970. Translocation of hydrofobic substances  into soil by burning organic litter. Soil Sci. Soc. Am. Proc., 34: 130--133.  Ellies, A., 1975. Untersuchungen fiber einige Aspekte des Wasserhaushaltes vulkanischer  AschenbSden aus der gem/issigten Zone Siidchiles. T.U. Hannover, Hannover.  Ellies, A., 1977. Efecto de tenso-activo y 6xido de calcio sobre la humectaci6n y tensi6n  superficial del agua en el suelo. Agro Sur, 5: 104--108.  Ellies, A. und Hartge, K.H., 1976. Die Bestimmung yon Benetzungswinkeln an verschiede-  nen Korn- und Aggregatfraktionen. Z. Pflanzenern~hr. Bodenkd., 5: 589--596.  Instituto Nacional de Investigaci6n de Recursos Naturales (IREN), 1978. Estudio de suelos  de la provincia de Valdivia. Santiago, 178 pp.  Jackson, M., 1964. An~lisis qufmico de suelos. Omega, Barcelona.  Langohr, R., 1974. The volcanic ash soils of the Central Valley, Chile. Pedologie, 24:  238--255.    138    Savage, S.M., 1974. Mechanism of fire induced water repeUency in soil. Soil Sci. Soc. Am.  Proc., 33: 149--151.  Scholl, D.G., 1975. Soft wettability and fire in Arizona Chaparral. Soil Sci. Am. Proc., 39:  356--360.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              AbstractSoil samples were obtained of six profiles, five derived from volcanic ash and one from alluvium. These represent two great groups and one additional suborder in southern Chile. Subsamples were then exposed to different heat treatments after which wettability, residual carbon, and ether extracts were measured.The Dystrandepts had the highest resistance to wetting originally and that was increased by heating at low temperatures. The Palehumults and the Psamment had little resistance to wetting and it was increased only slightly by heating. If samples were subjected to extreme heat, water absorption rates were greatly increased.The absolute and relative ether extracts were increased by heat treatments. Furthermore, the higher the ether extract of a sample, the lower was its wettability.ZusammenfassungBodenproben von verschiedenen Bodentypen, vorwiegend entwickelt aus vulkanischen Aschen, wurden verschiedenen Hitzegraden ausgesetzt und dann deren Benetzungseigenschaften, Rest-C-Gehalt und Aetherextraktgehalt bestimmt.Dystrandepts haven eine hohe natürliche Benetzungshemmung, die nach geringen natürliche Benetzungshemmung, welche durch Hitzebehandlungen stark zunimmt. Palehumults und Psamments haben eine geringe natürliche Benetzungshemmung, welche durch Hitzebehandlungen nur geringfügig erhöht werden kann. Unterliegen die hier untersuchten Böden extremen Erhitzungen, so nimmt die Wasseraufnahmegeschwindigkeit stark zu.Böden, die Hitzebehandlungen ausgesetzt sind, weisen eine relative und absolute Anreicherung der Aetherextrakte auf. Je höher der Aestherextrakt in einem Boden ist, um so geringer ist seine Benetzungsfähigkeit. Gleiche Aetherextraktgehalte bei verschiedenen Böden erlauben aber keine Schlüsse über deren Benetzungsfähigkeit. 