 Geoderma, 26 (1981) 287-309 287  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam - Printed in The Netherlands  ALTERATION METEORIQUE DES BIOTITES EN ALGERIE  M-J. PENVEN, N. FEDOROFF et M. ROBERT  Institut de Biologie et des Sciences de la Terre, UniversitEs Senia, Oran (Algie), et  L.A. 141 C.N.R.S. Institut de Ggraphie, 191 R. St-Jacques, 75005 Paris (France)  Dartement des Sols, LN.A. Paris-Grignon, 78850 Thiuerval-Grignon (France)  Dartement de Science du Sol, 78000 Versailles (France)  (Re le 2 juin, 1980; acceptapr revision le 9 juillet, 1981)  ABSTRACT    Penven, M-J., Foroff, N. and Robert, M., 1981. Altation mrique des biotites en  Algie. (Weathering of biotites in Algeria.) Geoderma, 26: 287--309.     The authors compared the weathering of biotite on different morphological surfaces of the granitic outcrops of Beni-Toufout (northeast Algeria), using the polarizing microscope, scanning electron microscope and microprobe, and mineralogical analysis.   On the youngest surfaces, the optical and crystallographic characters of biotites are preserved, except on edges where folding appears accompanied by loss of pleochroism and birefringence and by ferruginisation. At this stage biotites are still composed of 10-A minerals with interstratified ones at the edges.   In the next stage of weathering, folding affects ''!e whole mineral. Meta-halloysite appears at this stage.   Then the weathering proceeds by development of "brushes" at ends of minerals and by development of folding, creating large cavities in the mineral, some filled with argillans and others with kaolinite. Mineralogical analysis shows an increase of kaolinite but 10-A vermiculite and interstratified minerals are still present.   The next step consists of a progressive increase of kaolinite and ferruginisation. Cavitation of minerals has become important, but small flakes of unweathered biotite can still be found.   In the extreme stage of weathering, the mineral is colorless grey under crossed nicols; its flakes are outlined by ferruginisation. Internal cavities are partially filled with argillans. Mineralogical analysis shows only kaolinite and ferruginous compounds. In this extreme weathering, two subtypes of weathered biotites were observed, one characterized by total kaolinisation with a weak internal cavitation and the second by a very strong internal cavitation and a dominance of ferruginous compounds.   The weathering of biotites in Beni-Toufout is intermediate between the temperate forms and those from the tropics. As in Europe, weathering is progressive with a vermiculite stage present but much less developed. As in the tropics, weathering leads to a total kaolinisation of biotites.    RESUME     Etude compar de l'altation des biotites du massif granitique des Beni-Toufout (Algie) bas sur l'observation au microscope polarisant compl par un examen au    0016-7061/81/0000-0000/$02.50 01981 Elsevier Scientific Publishing Company  288    microscope ectronique balayage et des analyses minalogiques. Les formes d'altations des biotites dans ce massif sont relativement originales. Les premiers stades sont caractis par une altation en pinceaux, puis aux stades ultieurs, deux types d'altations se diffencient, l'un marqupar une kaolonisation totale et l'autre par cane ferruginisation accus et un idement central du minal. L'altation des biotites dans les Beni-Toufout est intermiaire entre les formes temps et celles observs sous les tropiques; elle est progressive, mais aboutit une kaolinisation intrale des biotites.    INTRODUCTION     L'altation des biotites a tr udi par de nombreux glogues et pologues dans les rions tropicales et temps, udes bass essentiellement sur des analyses aux rayons X des minaux alt et sur des analyses chithiques. Cependant, les travaux au microscope optique sur les transformations des micas noirs ont commenctr t avec Rinne (1911) qui, le premier, parla de Baueritisation. Depuis, les auteurs ont peu utilisle microscope optique l'exception de quelques-uns, tels Bisdom (1967) et notamment Meunier (1977) dui l'on doit cane ude prise sur des biotites alts sous climat temp   Ici, nous tenterons de compler ces travaux par une ude de l'altation des biotites sous climat miterrann humide.    MATERIEL ETUDIE ET ENVIRONNEMENT     Ces biotites sont extraites du massif granitique de Beni-Toufout, situdans le bourrelet Tellien du Nord-Est Algien (Fig. l). Cette rion se caractise par un indice xothermique X = 0 (Emberger, 1955), avec des totaux pluviomriques annuels de 1500 mm (Chaumont et Paquin, 1971), une saison she de trois moil et des tempatures moyennes annuelles de 18(F:L.1).   Ce climat favorise le deloppement, sur ce massif, d'une for mixte de chE-lie (Quercus suber) et de ches afares (Quercus a fares), sous-bois de bruye arborescente (Erica arborea), d'arbousier (Arbutum unedo) et de fouges (dont Pteridium aquilinum).   Le massif est constitupar un granite grain moyen, calco-alcalin, riche en biotites (8-10%), granite 3b du diagramme Q.A.P. de Streckeisen (Fig. 2). Les minaux secondaires sont la cordiite et la tourmaline.   Sur un modelde haute surface et de glacis, profondent entaillpar le reau hydrographique, se sont delonps des altites mriques. Nous les avons subdiviss en trois grandes catories (Penven, 1980) dont la rartition sur ce massif est li l'activitmorphogique (Fig.3).    Les altites sableuses     Ces altites, conservant l'aspect macroscopique de la roche, occupent la haute surface, les glacis infieurs et les vallons remment dag. Une  289    so    C.Bougaroun     -h + + +  0000  +++++  001   ++++++  +++++++  /  + + + +  Collo    ~dj: Go i~    ,,    +++++    v    Vc    0 ~` ~ ~15H  J  v    el Miha    +++ r    +++++++ 1 0 s    C.Bougaroun(195m) 18,00 1038    86      Cap  Alger  Bougaroun    Skidda    36   0     `'stanfine'  2QOkm    Fig. 1. l'Environnement glogique et climatique des granites des Beni-Toufout. 1 = Granite des Bougaroun; 2 = ~'iiite de Beni-Toufout; 3 = Micro-granite d'El Milia et de Collo; 4 = Encaissant tellien; 5 = Plio-Quaternaire; 6 = Accidents tectoniques majeurs; A et B = location des transects udi.    Fig. 1. Geological and climatic environment of Beni-Toufout granite. 1 = Bougaroun granite; 2 = Beni-Toufout granite; 3 = El Milia and Collo microgranite; 4 = Sedimentary rocks belonging to Tell province; 5 = Plio-Pleistocene major faults; A and B = location of the transects studied.    for de ches-lies sous-bois dense de bruyes arborescentes, d'arbousiers et de fouges couvrent la surface sommitale. Deux coupes ont servi les caractiser.   (a) La coupe IX est situ sur le versant ail de la topographie sommitale, 700 m d'altitude, sur une pente de 25 Au cause de l'altation en boules du granite, on y observe une imbrication roite de lithosols et de rankers; les uivalents dans la classification F.A.O. sont lithosols et rankers et dans la Soil Taxonomy, rockland et Lithic Haplumbrepts.   (b) La coupe I se localise sur la surface sommale, 760 m d'altitude; la pente y est de 1f1 Les altites y portent un sol brun modal, les uivalents ant un cambisol eutrique dans la classification F.A.O. et un Eutrochrept dans la Soil Taxonomy.  290    A    Q la 90    lb    60    a  b 4 5    ?0    6*~ 7 &lt;f    8*    9 * ~ 10*,    7    Fig. 2. Localisation sur le diagramme de Streckeisen du granite des Beni-Toufout. Q = quartz; A = feldpaths alcalins; P = plagioclases.    Fig. 2. Location on the Streckeisen diagram of Beni-Toufout granite. Q = quartz; A = alkaline felspars; P = plagioclases.    soo    WNW    loom    P.IX RI P. XXI  WNW I I    BoM ~~ ~ I    ESE    o - 500m COUPE A    ESE    P.XV    mom'  r    D SOOm COUPE B    Fig. 3. Profits longitudinaux avec l'emplacement des profits udi.    Fig. 3. Longitudinal sections with location of studied profiles.  TABLEAU I    Caractisation des coupes udis    Coupe No. des Localisation des hantillons Caractes morphologiques Texture (d'apr Nature des minaux argileux   hantillons et aisseur du niv-3u de l'altite Soil Survey manual  de l'hantillon global  et analyse granulo- (par ordre droissant)  mrique)    IX 55 A proximitd'une boule saine Grande cohion; texture Sableuse; Kaolinite (mal cristallis);    50 crn et structure* intactes; nombreux graviers illite     10 YR 7/4   54 Cortex d'une boule de granite Tr grande cohion; tr Sableuse;  -     le altation; 10 YR 7/3 nombreux graviers   53 Intieur de la boule Granite sain  -  -    1 25 A 80 cm; profondeur (50- Texture et structure Sableuse Kaolinite; illite; interstra    130 cm) intactes; 10 YR 6/6  tifi 10-14 A; vermiculite  XIII 62 A 40 cm (25-55 cm) Texture visible, mais la Lin:on sableux Kaolinite; interstratifi     structure est difficilement (sandy loam) 10-1-1 h; vermiculite +     discernable; argilanes;  interstratifi 14 V-14 M .     racines; 5 YR 6/8   61 A 130 cm (55-200 cm) Texture et structure Sableuse Kaolinite; interstratifi     intactes; quelques argilanes  10-14 A; vermiculite +     au sommet; 5 YR 6/6  interstratifi 14 V-14 M  XV 66 A 100 cm (75-120 cm) Texture visible; structure Sablo-argileuse Kaolinite; interstratifi    remplac par une structure  10-14 V; vermiculite;     pologique prismatique  interstratifi 14 V-14 M;     grossie; argilanes;  trace d'illite     2,5 YR 6/8   65 A 140 cm (20-160 crn) Texture et structure Sablo-argileuse Kaolinite; interstratifi    intactes; quelques argilanes;  10-14 V; vermiculite; inter     s YR 6/8  stratifi14 V-14 M; trace       d'illite  XXI 81 A 40 cm (0-50 cm) Texture et structure diffi- Argileuse Kaolinite; interstratifi    cilement discernables; traces  14 V-14 M; interstratifi    d'hydromorphie; 2,5 YR 4/8  10-14 V; vermiculite;       trace d'illite  cfl    *Texture et structure sont pris dans leur sans prographique.  292    Les altites sablo-argileuses     Elles sont largement reprents sur les diffents niveaux topographiques. Une premie coupe constitue une transition a rec la coupe 1; c'est la coupe XIII. Elle est situ en bordure d'un glacis topographique, 350 m d'altitude, proximitd'un profond ravin. On y observe un sol fersiallitique tr lessiv mais tronqu un luvisol chromique dans la classification F.A.O. et un Rhodusta dans la Soil Taxonomy, sous matoral arbor(association du che-lie).   La coupe XV caractise rllement ce stade d'altation. Elle est situ sur un glacis topographique lanipente de 10et 600 m d'altitude. Comme dans la coupe XIII, on y observe un sol fersiallitique lessiv mais qui a conservl'ensemble de ses horizons. La vation est identique celle de la coupe XIII.    Les altites argilo-sableuses     Elles sont strictement localis s, par plaques, la bordure de la haute surface, ses versants et au glacis supieur. Le granite y est difficilement reconnaissable et des signes d'hydromorphie sont visibles. La coupe XXI caractise ces altites. Elle est sur un versant pente de 35joignant la surface sommitale aux glacis topographiques, 700 m d'altitude. On y observe un sol fersiallitique lessivtronquet hydromorphe, un luvisol chromique caractes gleyiques dans la classification F.A.O. et un Aquic Rhodustalf dans la Soil Taxonomy.   Les principaux caractes morphologiques et minalogiques des altites sont rum dans le Tableau I.    METHODE D'ETUDE     Pour des raisons matielles, nous n'avons pas pu udil'evolution des biotites dans ces altites en microscopie totalement intr; nous avons dnous contenter de la mhode classique (Meunier, 1977) faisant appel au lavage, au nettoyage aux u.'ltra-sons et au tri manuel (Fig.4). Cette mhode prente des inconvients.     (1) Les corrations entire les observations en lames minces et les examens au M.E.B. la rnicrosonqJe et surtout les analyses minalogiques ne peuvent re que grossi~:es d'autant plus que dans un me hantillon; le degrd'altation das biotites est variable.   (2) Y.u ?~E.B., nous;avons uniquement observdes surfaces externes prlablerrsent nettoys aux ultra-sons; le but de ce nettoyage est d'enlever les cutane,, prents sur les biotites, mais il est noter que ce nettoyage est mal contr   Les descriptions des lames minces ont faites avec la terminologie de Brewer (1964), mais il faut soulign qu'elle est mal adapt aux minaux en voie d'altation.  293    Echantillon de roche alt non perturb  _ r -    Lames minces    Broyage manuel mag(pour les hantillons encore cohents)~    v    Lavage sur tamis mailles SOW apr dispersion l'hexamaphosphate    de sodium et agitation.    diffractomrie Rx sur la fraction infieure 2w    Saration de la fractn 125U -1 OOOw    Tri manuel la loupe binoculaire des biotites    Nettoyage aux ultra-sons des  biotites (125w -1 OOOu)    Ridu (&lt; BOp)   Observation au &gt;OEB et  Broyage-diagramme  diffractomrie   analyse la microsonde  de poudres Rx et  Rx. I I (dispersive en ergie) I ATD et ATP    Fig.4. Mhode d'ude des biotites alts. Fig. 4. Methzd of studying the weathered biotites.    RESULTATS     Les rultats portent sur les formes d'altation progressives de la biotite dans les diffentes altites.   La biotite dans la roche saine (Fig. 5). De taille moyenne (0,5 3 mm), elle prente des caractistiques optiques et cristallographiques classiques; nnmoins, son extinction est imparfaite, les extrit des feuillets sont en dents de scie et les faces 001 fruemment prs par les quartz et plagioclases voisins. Il existe de nombreuses inclusions de quartz et de zircon. Certaines biotites montrent, aux extrit, des paquets de feuillets chloritis (reconnaissable gre leur caractes optiques et cristallographiques).   Nous considons que cette chlorite est relier la rrodiage et nous ne pensons donc pas qu'elle ait une origine mrique.   Le dut de l'altation a udidans des profils de la surface sommitale (Tableau I).   Au terme initial (Coupe IX, 53-55), on observe la loupe binoculaire une biotite noire aux feuillets bien serr.   Au microscope polarisant, l'altation de la roche se re tr faible (dut de fissuration, minaux presque intacts). La biotite, de fan gale, prente des clivages soulign par un fin liserferrugineux. Tandis que la partie interne du minal garde ses caractes optiques et cristallographiques, la bordure conna deux types de modifications: (1) prence de chlorite le  29.1    o 500    v    Fib, o. Biotite dens la ruche wine. Notez les inclusions.    Fig. F&gt;. Biotite in the unweathered rock. Note inclusions.    long de,.; clivages (Fig.6); (2) dut de fexuration du minal sur sa bordure et aux extrit. Ceci s'accompagne dune modification des teintes du plcl~roisme (bronze beige clair) et dune baisse de la birringence (dut, du second ordre).   Les rultats de la diffraction X montre un plc 10 ,'l important et la prence d'interstratifi.  peat penser qu'ce stade, les biotites non doiors sont encore des minaux 10 et seals la partie externs du minal montre 1a premie ape vers les interstratifi.   Les premies modifications notables aunt observs dens la coupe I (25) (ruche encore cohente). A la loupe binoculaire, la biotite montre des reflets bronze; les feuillets tendent s'ouvrir mais l'ensemble du minal conserve une grande cohion.   Au microscope polarisant, sur l'ensemble de la lame, on constate un dut d'altation de tons les minaux. Des fissures se deloppent et aunt fruerrient tapisss de minces argilanes. La biotite montre un dut de rraction des feuillets au centre, parfois des amorces de pinceaux aux extrit, une distorsion des feuillets dc' prence la piphie, des accumulations ferrugineuses noires, en petite=s granules dens lea zones de bordure dolors (Fig. 7). Ces bordures dolors (VO 40% du minal) prentent des indentations vers la partie centrale, un plchrofsme du vert bronze au vent pale. La zone interns se caractise par une faible parts de couleur ou par un ler  295    F;g.6. Le terme initial de l'altation. Le minal commence se 1'issuver of la ohluritisutimn ayant dut aux extrit, progresse le long des clivages.    Fit;. (i. Fissures begin to develop along cleavages. (,hloritization first af'.'ec t.s edt;ces :inc, t lo rapidly penetrates the mineral grain along cleavages.    Fig.7. Les premies transformations. Les feuillets commencent a sE torclre en n]eane tenap, que se forment les pinceaua.    F ig.7. First alterations. Plates start to twist and brushes to develop.  ~Ld~NCH~ I  I'L,iC;IiF I    Etude des micas alt au microscope ectronique b,llav'age.  I . 'hranclie dune biotite peu alt (hantillon 35).  2. Formation d'halloysite la surface du me mica  (liantilloti 25).  3. llalloy~zit.e prente sur le bord des feuillets (hantillon :'.nl.  I. Corrosion de la surface 001 des micas (hantillon f31 ).  :i. ,"Ipparillui-t 'liydrates de fer sur -ette surface ychalitillon 61 1.  (z. :lnias de feuillets avec hydrates de I'er (tranche des feuillets:  'hantill&lt;)n fi5).   Corrosion (le la surface et accutr!ulation de fer et de thane  (hantillon (&gt;5).  h. Aspect c'avorneux typidue de I biotite tres aWr  (~-C12antilloo 8 l ).  t). Ii.eW temcnt cVhvdrateh de I'er recouvrant le mica &lt; Icw  tnit'eat secottelaire=s (V)ate&lt;nnc!ts d'hllelysite* uclt;tilln)!) t B.    9 1N    PLATE 1    Weathered micas under scanning electron microscope. I. Slab of weakly weathered biotite (sample '.?5). ''. tial)oysite on the surface of the same mica grain (sample '?;)). :3. llatltoysit.e froth the edge of sheets (sample ?5). I. Corrosion of the surface 001 of biotite (sample 61 ). o. Appearance of iron hydrates on the same surface (sample 61 ) 6. Sheets coated with iron hydrates (sample 65). . Corrosion of the surface and accumulation or iron and '.Il (sati. .~i. Cavernous aspect of highly weathered biotite (sample 84 ). f). Coating of iron hydrates on biotite and neoformed minerals (hall ysite; sample i31).  298    voile bran. La zone dolor a des teintes de birringence de la fin du premier ordre tandis que la partie centrale se situe dons les teintes du second ordre.   Au microscope ectronique balayage (Planche I, 1), la biotite montre foible grossissement, une tranche feuillets peine doll et, fort grossissement, l'halloysite en bonnets (Planche I, 2) recouvrant toute la tranche du minal primaire (Eswaran and Heng, 1976) et qui, parfois, semble prolonger les feuillets (Planche I, 3).   Au rayons X, on note (Fig.B) la prence de pits 14 A, 11,80 A et 7,30 A qui correspondent respectivement la vermiculite, des interstratifi 10-14 A, aux micas et de l'halloysite dhydrat.   Les duts de l'altation se marquent donc par une redistribution du fer l'helle de la biotite et un dut de perturbation des feuillets. Minalogiquernent, la biotite a son reau progressivement perturbet se transforme en interstratifi et vermiculite clans la zone dolor. D ce stade appara un minal de la famille de la kaolinite. La vermiculite prente des caractes optiques peu nets.    7.19    = l84)     10.58  7.19     $Q ( 65 ) I,e~.aiu. rl ~ ~ s  Aa    t61)    00    Fig. 8. Spectres de diffraction X des diffents stades d'altation de la biotite. Lame orient sans traitement. Le traitement par KCl provoque une fermeture des pits 10 A. Le traitement par l'hyle glycol ne provoque pas d'expansion.    Fig, 8. K-ray diffraction spectra of the different stages of biotite weathering. Oriented sample without treat.:ent. KCl treatment; would close the 14: and 12 A pits to 10 A. Ethylene glycol treatment gives no expansion.  299     Un deloppement progressif de l'altation: trois coupes (Tableau I) l'illustrent depuis l'apparition au mroscope optique de la kaolinite jusqu'aux termes extres.   La coupe XIII (61-) caractise un stade intermiaire (texture sableuses). A la loupe binoculaire, la biotite prend une teinte bronze, ses feuillets bnts se dollent facilement.   Au microscope polarisant, on remarque sur l'ensemble de l'hantillon de roche alt, des feldspaths profondent atteints, un reau de fissures tapisss d'argilanes et quelques cavit colmats par des matranes. En remontant le profit, fissuration et aisseur des argilanes augmentent. La biotite, par rapport l'hantillon prent, prente les variations suivantes (Fig.9).   (1) Un deloppement des pinceaux.   (2) Une augmentation de la distorsion des feuillets sur les bordures, une rupture et leur flexuration dans la partie centrale, mageant des vides importants.   (3) Un accroissement des accumulations ferrugineuses en un lisergranuleu.x la limits du minal; par contre, les granules sont moins nombreuses daps la zone dolor.   (4) Une doloration croissants. Des zones dolors plchroi'sme faible (jaune verdre pe incolore) se deloppent largement partir des faces 001 daps les zones de distorsion des feuillets, partir des extrit en pinceaux et dans les rions de perturbation du clivage. Seule, la zone centrale a un plchroisme net (du vent bronze foncpe).   (5) Une birrgence surtout modifi dans les zones dolors: de la fin du premier ordre sur les bordures clivage intact, ells passe des gris du premier ordre dans les zones de pinceaux et de feuillets distordus ole tout prend l'allure de gerbes flexueuses.   (6) Des espaces entre les paquets de feuillets bnts, colmat par une matie incolore en lumie- naturelle et d'un gris de birringence du premier ordre extinction imparfaite.   Aux rayons X, on note (Fig.8) toujours la prence, wise part la biotite, de la vermiculite et d'un minal interstratifi La kaolinite estim l'analyse thermopondale dasse les 20%( Fig.10).   Au microscope balayage, la surface 001 du mica appara dplus corrod et on pent y distinguer des accumulations d'hydrates de fer (Planche I, 4 et 5).   A ce stade appara l.a kaolinite (le facies en bonnets n'ant plus identifiable au M.E.B., nous garderons cette appellation gale de kaolinite), directement visible en position de pseudo-morphose (les pinceaux) et d'accumulation entre les feuillets. Des restites de minal sain (ayant conservtous les caractes optiques et cristallographues du minal sain) et de minal lement alt(perte partielle de plchroisme et de birringence) soot encore prents. Ce stade lement altpourrait correspondre des minaux interstratifi et de la vermiculite.   'f,.; ,.~ ~   a     . f o ,  .,B    .-a` n. . 'r~   ;'    M,x    Qe : '&lt;   d f'. L' ' I    t'ig. 9. Un stade intermiaire. La torsion des feuillets se ddveloppe en me temps que la formation des pinceaux. La kaclinite interfeuillet est da abondante.    Fit.  An intermedi&lt;it.e state. The twisting of plates develops; development of brushes as well. Ia't.Prpla?~; kaolinit.e is already abundaant.  301    p 100 perte    15  .    5~    0 ~"fir_   80 200 300 400 500 600 700 800 900    Fig. 10. Courbes d'analyse thermopondales des diffents stales d'altation de la biotite. L'hantillon XIII (61) donne une courbe analogue l'hantillon XV (65).    Fig. 10. The-mogravimetric curves of the different stages of biotite weathering. Sample XIII (61) would be very similar to XV (65).        .-     _+ i lzsi  ___ XV1651    XXI l35)     Une progression de la kaolinite ede la ferruginisation marque la coupe XV (6i-66). A la loupe binoculaire, les j'euillets ont une teinte mordor, des bords recourb et se dollent en mi.-rtes paquets la pints.   En lame mince, l'ensemble du matiel est tr fortement alt des argilanes tapissent un reau dense de fissures et de cavit et prent les minaux alt. Les caractes d'altation de la biotite s'accentuent par rapport au stale prent, ainsi que de la base au sommet du profit. Quelques feuillets pea alt subsistent, accoll par paquets dens la partie centrale, et magent des vides importants. Les pinceaux incolores prennent de l'ampleur. Les paquets de feuillets centraux ont un plchroisme encore net (bronze bronze pe), tandis que la zone dolor comprise entre les paquets de feuillets et les pinceaux progresse suivant les clivages et se caractise par des teintes beiges incolores. Quelques biotites sent totalement blanches. La ferruginisation appara comme un phome majeur; ells est croissants au fur et mesure que l'on monte dans le profit, et ells prente deux modes possibles: (1) d'ais ourlets brun-foncmarquant le contour des minaux avec des auras oil bruns dans la zone blanchie; (2) les feuillets centraux se transforment en de gros filaments bruns (sous lesquels on devine une faible birringence) d'o partent les pinceaux ( Fig. l l ).   Fans les vides inter-feuillets, on note deux types d'accumulation: (1) des argilanes rouges entre Ps feuillets ferruginis; (2) des arias incolores en lumie naturelle, birringence dens les gris du premier ordre, cristallisant en paquets flexueux, obliquement par rapport aux feuillets non ferruginis et limit par de fines argilanes rouges.   Les zones birringence faible (gris du premier ordre) se sont endues vers les parties centrales aux dends des zones intermiaires et de la bio tite dorganis, elles occupent le minal primaire dens sa totalit  11    Fig. l I . La progression de la kaolinisation. Les feuillets se sont art et ont tapisses par des ferriargilanes. Les feuillets centraux sont ferruginis.    Fig. 11. Progress of the kaolinisation. Large fissures are evident between biotite plates coated with ferrrgillans. Interiors of the flakes are ferruginized.  303     Aux rayons X (Fig.B), la kaolinite ressort nettement (estim 25~1~ l'A.T.P.; Fig.10), aimsi qua lee hydroxydes de far (24%) (estim I'A.'r.P. sur une base de 10% de parts). Le pic 10 du mica est remplacpar un large pic 10,58 A traduisant la transformation des restites de biotites en un minal interstratifi10-14    A partir de ce stale de l'altation, l'observation des modifications de la biotite au microscope balayage est rendue difficile par les accumulations des hydrates de far la surface des feuillets qui n'ont pas pu re enlev par le traitement aux ultra-sons.   Au microscope balayage (Planche I, 6), lee minaux examin sur la tranche, faible grossissement, r~ ~~trent une flexuration et un artement des feuillets par paqu.ets. Une pert,~_;rbation de leer organisation est nette plus fort grossissement (X 7800) ol'on observe la prence d'amas de feuillets fondue, des accumulations largement delopps. A plus fort grossissement (X 10 000). lee faces 001 montrent des former de corrosion et un semis d'accumulations d'appdrence plus chairs sour forma de bourgeonnememts (planche I, 7). La microsonde donna comma ents prents Si, A1, Fe et des traces de Ti. I1 imports de souligner qua le K n'a pas identifiet qua le Mg ne ramble Haas prent.   I3e fan gale, l'extension importante de la kaolinite ne fait subsists=r quc des restites de biotites dorganiss prots par des accumulations ferrugineuses impc'rtantes et on note deux axes d'olution; soft une temdancan la pseudomorphose totals en kaolinite avec pieage dune kaolinite interfeuillets, soit une hseudomorphose en kaolinite aux extrit sour forma de pinceaux largement al, avec conservation de feuillets squelettiques onroh de produits ferrugineux.   I,es termes extres de l tation des biotites sont illustr par la coupe XXI (84) (granite argilis. A la loupe binoculaire, la biotite entiement blanche, a see feuillets courbes, discontinue, tordus.   Au microscope optue, l'ensemble de la lame est tr alt l'architecture de la roche difficilement discernable; l'illuviation y est tr importante. Quoique totalement transforms, lee biotites sont reconnaissables grace une relative conservation de hear habitus; on distingue lee deux types dont l'olution s'ait amorc au stale prent (Figs.12,13);   (1) Un minal entiement incolore, quadrangulaire, aux limites souligrs par un liserde far, traverspar de fins filaments approximativement haralles de produits ferrugineux ou d'argilanes rouges dormant un pseudoclivage. Sa birringence se situe lane lee gris du premier ordre; l'extinction, omdut=use, se fait suivant les paquets de feuillets.   (2) Un minal caverneux incolore, dont la limits en dents de scie, est soulign par des accumulations de far bran bran-rouge. La birringence est la me qua dams le car prent.   Les rayons X, A.'I'.D. et A.T.P. (Figs.8,10) effectu comfirment la prenc' en tr forte quantitde kaolinite ( 70%) et l'importance des hydrates qui remplacent entiement le mica initial.  Fig.12. Un premier terms ultime de l'altation: la kaolinisation totals.    Fig.12. First type of Lhe final stage of weathering: complete kaolinisation.    Fig.13. Un second terms ultime de l'altation: l'idement central. Une caverns centrale k3ord d'un ais ourlet d'oxydes de .'er se forms.    Fig.13. Second type of the final stage  weathering: central hollowing out. In the ceni,re of the weathered hiotite grain is a large: vugh coated with a thick ferran.  'i'AI3LEAU II    Progression de la transformation de la biotite    Coupe IX (58-55)  Altite cohente    .Rcrontorphologie  Morphologie des cliva- Clivages lement  ges et olution de la ouverts- , tr le  teinte du minal  doloration    Evolution des oxydes Le exsudation et hydroxydes de fer daps les clivages    R-l -. TI)--:1 Tf'  INI ices lo .,',    Coupe 1 (`?5)  Altite sableuse    Exfoliation et doloration croissante    Granules ferrugineux dates les feuillets dolor    Coupe XIII (61-62) Coupe XV (65-66) Coupe XXI (84)    :1ltite sableuse    :accentuation de I'ex  foliation; formation  de pinceaux; dUIU  ration croissante  Liserde fer sur 6a  bordure externe    Micas 10 :~. :Micas.    Interstratifi 10,5H:  Iolislite    Vermiculite et interstratifi ruliers 1-I-1(.\ abondants Prence de kaolislite ( , 3 (? .-\)    Altite sablo-arl;ileuse ABtite argilo-sableuse    a) Minal ajourb) Restites bronze daps une masse dolor    a) Ferruginisation des feuillets centraux (zone de resserrement des clivages) b) Fin ourlet piphique    (a) Hydroxydes de fer abondants mal crist.allis. Kaolinite (b) Itlterstratifiirrulier 10,58 :~ Kaolinite prondante    Minal caverneux Minal incolore pseudo clivage de fer et d'argilanes    Enduits sur les parois des cavit internes soulignant un dessin en dent de scie Ourlet piphique Filaments intieurs paralles entre eux Amas oil    Kaolinite  Hydroxydes de fer    Kaolinite  1-Iydroxydes de fer  306     Au microscope balayage, l'aspect caverneux appara, me faible grossissement (X 130) sur la tranche (Planche I, 8) comma sur la face 001, profondent perfor et masqu uar des auras de cristaux en revement continu. Ces revements sont constitu d'hydroxydes de far masquant la kaolinite (Planche I, 9); aux grossissements supieurs, de petites rosettes, forms la plus classique de la goethite, sont parfois reconnaissables.   A ce stade de l'olution, la kaolinite est seule reconnaissable et il est impossible de distinguer la kaolinite de pseudo-morphose de cells pi entre ies feuillets. Les gros filaments ferrugineux des biotites ajours du stade prent sont partllement druits et donnent un aspect caverneux au minal.   Dans le Tableau II sont rums les diffentes apes de l'olution de la biotite qui prente deux aspects originaux dares cette rion. Il se produit:   (a) Un passage progressif urea biotite moyennement alt, puffs pseudomorphos en kaoiinite avec urea rraction des feuillets importante. Jusqu'un certain stade de l'olution on peut saisir deux types de kaolinite: la kaolinite de pseudomorphose et la kaolinite inter-feulet.   (b) Une diffenciation de l'olution aux stades les plus pouss: (1) la kaolinisation partielle aver urea ferruginisation des feuillets centraux rract, phase suivie dune derrification. (Tableau II, a.) (2) la kaolinisation totals, les kaolinites inter-feuillets comblant les vides laiss par la rraction des feuillets ( Tableau II, b').    DISCUSSION    L'altation des biotites dans d'autres domaines climatiques     Sous climats temp 13isdom (1967) en Galice, Ismail (1970) en California du Nord, Wilson (1966, 1970) en Ecosse, Seddoh (1973), Seddoh et Pedro (1974) dares le Morvan, Meunier (1977) en Vend, observant urea transformation de la biotite en vermiculite avec, pour certains (Seddoh, 1973; Meunier, 1977) un terrne intermiaire mica-vermiculite. Sous ces climats, la kaolinite, lorsqu'elle est prente, Pest essentiellement en position interfeuillet. Seul Seddoh (1973) observe urea kaolinite de pseudo-morphose, mais qu'il conside hit d'un milieu plus dradant qua l'actuel.   Sous climats tropicaux humides, la kaolinisation des biotites est la fois rapids et galis (Verheye et Stoops, 1975; Eswaran et Heng, 1976; Eswaran et bin, 1978). Les stades intermiaires entre la biotite et la kaolinite sont quasi inexistants. Nnmoins, Verheye et Stoops (1975) signalent des minaux d'altation 2/1 sur des biotites des horons profonds en relation avec urea droissance du plchrome et de la birringence.    L'adtatn des biotites d'u massif desBeni-Toufout estintermiairc cHttc celles observs dons les cones ci-dessus     Comma en zone temp, nous notons l'existence de l'interstratifi10-14 A et de la vermiculite. La prence de cette dernie, beaucoup plus  307    marqu qu'en zone tropicale, est nette en dut d'altation, mais elle dispara asset rapidement tandis qua les minaux du groupe  la kaolinite prennent de l'importance. Le deloppement de ceux-ci est progressif jusqu'atteindre une kaolinisation totale du minal primaire comma en zone tropicale.   Les ferruginisations sont plus marqus qua sous le climat tempfrais; elles oluent rarement jusqu'aux formes bien cristalliss (goethite) observs en rions tropicales humides, mais elles se traduisent par la prence d'enduits, correspondant au niveau des biotites la prence de 15 25% d'hydrate de far mal cristallis (pic exothermique en A.T.D.) correspondant une peite de poids en A.T.P.    La biotite se comporte comma un microsyste     A l'helle centimrique, daps un me hantillon de granite alt les biotites prentent des stades d'altation variable (la taille du minal semble re un des facteur limitant l'intensitde l'altation). Ainsi, dons l'hantiilon XII-62 (altation intermiaire), on observe des biotites au stade des premies transformations, mais aussi certaines ola kaolinite est prondante. Ce phome a alement oqupar Meunier (1977).   Une me biotite (l'exception des termes extres) est transform en ure juxtaposition de minaux argileux dont la prence est relativement constante mail dont la proportion varie au fur et mesure de l'altation. D les premiers stades, on voit apparare un mica moyennement altavec des interstratifs, 10-14  de la vermiculite et des traces de kaolinite. Ces diffentes phases se maintiennent longtemps mais avec une proportion ct-oissante de la kaoline aux dends des autres minaux, se traduisant en microscopie optique par ane transformation progressive de la biotite en un minal incolore. Meunier (1977) constate un phome analogue qu'il dne sous le terme d'assemblage mal.    Les biotites du mass s Beni-Toufout s'altent suiuant des formes sensiblement diffentes de celdes habituellement drites     Ainsi, la forma pinceaux, notre connaissance, n'a drite (sons une forma beaucoup moins nette) qua par Curmi (1979).   La biotite pinceaux rulte d'un gonflement qui pourrait interveniN lors de la transformation en vermiculite (Robert, 1970) ou d'une modre rractn des extrit des feuillets; une lixiviation supieure daps cette zone provoque une transformation progressive en kaolinite partir de la bordure ext-rne. A ceci peut s'ajouter un pieage de kaolinite entre les feuillets lement bnts aux extrit.   A partir de la forma pinceaux, la biotite olue vers deux directions, soft:   (1) l'Habitus est relativement bien conservtout au long de l'altation comple du minal en kaolinite. Asset rapidement, il deviant impossible de distinguer la kaolinite de pseudomoose de celle des inter-feuillets. Les hydrates de far sont peu abondants.  308     (2) Les biotites s'ajourent et s'ident; elles correspondent des biotites dont les feuillets centraux rract sont ferruginis et entre lesquels la kaolinite ne cristallise pas. Les extrit en pinceaux, constitus de kaolinite ont une limite nette avec les feuillets ferruginis. L'idement de la partie centrale pourrait rulter d'enlement des hydrates en conditions localement ructres accompagndune destruction totale des feuillets sous-jacents, au terme ultime de l'altation.   La composition ch;..que de la biotite pourrait re l'origine de cette double olutn; les biotites plus riches en fer (tendant vers le pe Annite) engendreraient les facies fe:rugineux tandis que les biotites ferro-magniennes se kaoliseraient totalement. Pour l'stant, rien ne permet de trancher.   La kaolinite inter-feuillet a abserv par de nombreux auteurs (Wilson, 19F,6; Bisdom, 1967; Seddoh et Robert, 1972; Sousa et Eswaran, 1975; Meunier, 1977). Wilson l'interpre comme une cristallisation partir de gels de silice et d'alumine provenant de l'altntion des minaux voisins (feldspaths). Dares le cas prent, les conditions de cristallisation de la kaolinite se prisent: elle se fait entre des feuillets non ferrugis.    CONCLUSION     Comme l'a observMeunier (1977) en Vend, la biotite s'alte Bans un micro-syste dont le degrd'olution varie d'un point l'autre d'ttn me hantillon.   La caractistique essentielle du massif des Beni-Toufout est l'altation des biotites jusqu'aux stades les plus pou:;s de l'olutn, en deux microsystes originaux co-existant dares un me hantillon: l'un maraupar une kaolinisation totale et une individualisation discre des hydrates de fer, l'autre par une dualit; pinceaux kaoliniques et rraction des feuills centraux avec deloppement de la ferruginisation de ces derniers.   Sur ce massif, nous pouvons saisir la fois les premiers stades d'altation de la biotite, tels qu'on les trouve duns des pays temp, et la biotite totalement. ansform en kaolinite qui est l'olution observ en pays tcopicaux humides.   Cette observation est possible gre aux caractes mes de$ conditions de deloppement des altites dares ce milieu miterrann humide. En effet, les pripitations abondantes sont hivernales et si les tempatures sont evs, elles le sont en saison she: de telles conditions nessitent une dur de temps import~,ante pour aboutir des altites tr olus. Mais ces pripitations sont suffisamment abondantes pour derminer un drainage quexplique la kaolinisation galis de la biotite, voire certains aspects de la ferrugination..    REFRNCES BIBLICGRAPHIQUES    Besson, H., Caille, S. et Herein, S., 1968. Aptitude la vermiculitisation de diffents mic     et ude de dhydra.tation de micas r. Bull. Groupe Fr. Argiles, 2: 143-152.  309    Bisdom, E.B.A., 1967. Micromorphology of a weathered granite near the Rio de Arosa (N-W Spain). Leidse Geol. Meded.. 37: 33-67.  Brewer, R., 1964. Fabric and Mineral Analysis of Soils. Wiley, New-York, N.Y., 470 pp.  Chaumont, M. et Paquin, C., 1971. Carte pluviomrique de l'Algie au 1/500 OOOe. Notice explicative. Std'Histoire atuxelle d'Afrique du Nord, Alger.  Curmi, P., 1979. Altation et diffenciation pologique sur granite en Bretagne. Etude dune toposuence. Lab. Sci. Sol, Univ. Rennes, I: 176.  Dejou, J., Guyot, J. et Robert, M., 1977. Evolution superficielle des roches cristallines et cristallophyliennes dans les rions temps. LN.R.A., 464 pp.  Emberger, L., 1955. Une classification bioggraphique des climats. Rec. Trav. Lab. Botan. Gl. Zool. Fac. Sci., Montpellier, S. Botan., 7: 3-44.  Eswaran, H. and Heng, Y.Y., 1976. The weatherinof biotite in profit on gneiss in Malaysia. Geoderma, 16: 9-20.  Eswaran, H. and Bin, W.C., 1978. A study of deep weathering profile on granite in Peninsular Malaysia, I. 1"hysico-chemical any; micromorphological properties. Soil Sci. Soc. Am. J., 42: 144-149.  Ismail, F.T., 1970. Biotite weathering and clay formation in acid and humid regions, California. Soil Sci., 109: 257-261.  Meunier, A., 1977. Les manicmes de l'altatn des granites et le re des microsystes. Etude des ares du zqsif granitique de Parthenay (Deux-Sres). The Univ. Poitiers, 248 pp.  Novikoff, A., Tsawlassou, G., Gac, J.Y., Bourgeat, F. et Tardy, Y., 1972. Altation des biotites daps les ares des pays temp, tropicaux et uatoriaux. Bull. Sci. Gl., 25(4): 644-646.  Penven, M.J., 1980. Observations primir.aires sur les altites granitiques de petite Kabylie (Algie). Miterran, 1: 47-58.  Rimsaite, J.H.Y., 1975. Natural alteration of mica and reaction between released ions in natural deposit. Clays Clays Miner., 23(3): 247-255.  Rinne, F., 1911. Baueritisierung, ein Kristallographis der Abbau dunkler Glimmer. Ber. Math. Phys. Kl. Sachs. Akad. Wiss. Leipzig, LXIII, Bd. 441.  Robert, M., 1970. Etude expimentale de la dagration du granite et de l'olution des micas. Ann. Agron., 21(6): 777-817.  Seddoh, F.K., 1973. Altation des roches cristallines du !Vlcrvan: granites, granophyres, rhyalites. Etude minalogique, gchimique et micxoenorphologique. The Fac. Sc Dijon. M. Gl. Univ. Dijon, Doin, 377 pp.  Seddoh, F.H. et Robert, M., 1972. Int de l'utilisation du microscope ectronique baiayage pour l'ude des micas et de leur olution (olution expimentale et Bans le milieu naturel). Bull. Soc. Fr. Min. Cristall., 95: 75-83.  Seddoh, F.K. et Pedro, G., 1974. Caractisation des diffents stades de transformation des bibtites et biotites chloritiques daps les ares granitiques du Morvan. Bull. Groupe Fr. Argiles, 26: 107-125.  Sousa, E.C. and Eswaran, H., 1975. Alteration of micas in the saprolithe of a profile from Angola. A morphological study. Pologie, 25(2): 71-79.  Stoops, G., 1967. Micromorphology of some characteristic soils of lower Congo (Kinshasa). Pologie, 18 (1): 110-149.  Verheye, W., 1974. Nature and evolution of soils developed on the granite complex in the subhumid tropics (Ivory Coast), I. Morphology and classification. Pologie, 24(3): 266-28 2.  Verheye, W. and Stoops, G., 1975. Nature and evolution of soils developed on the granite complex in the subhumid tropics (Ivory Coast), II. Micromorphology and mineralogy. Pologie, 25(1): 40-55.  Wilson, M.J., 1966. The weathering of biotite in some Aberdeen shire soils. Min. Mag,, 35: 1080-1093.  Wilson, M.J., 1970. A study of weathering in a soil derived from a biotite-hornblende rock, I. Weathering of biotite. Clays Clay Miner., 8: 291-303.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           AbstractThe authors compared the weathering of biotite on different morphological surfaces of the granitic outcroprs of Beni-Toufout (northeast Algeria), using the polarizing microscope, scanning electron microscope and microprobe, and mineralogical analysis.On the youngest surfaces, the optical and crystallographic characters of biotites are preserved, except on edges where folding appears accompanied by loss of pleochroism and birefringence and by ferruginisation. At this stage biotites are still composed of 10-ÃƒÂ… minerals with interstratified ones at the edges.In the next stage of weathering, folding affects the whole mineral. Meta-halloysite appears at this stage.Then the weathering proceeds by developmental of Ã¢Â€ÂœbrushesÃ¢Â€Â at ends of minerals and by development of folding, creating large cavities in the mineral, some filled with argillans and other with kaolinite. Mineralogical analysis shows an increase of kaolinite but 10-ÃƒÂ… vermiculite and interstratified minerals are still present.The next step consists of a progressive increase of kaolinite and ferruginistation. Cavitation of minerals has become important, but small flakes of unweathered biotite can still be found.In the extreme stage of weathering, the mineral is colorless gray under crossed nicols; its flakes are outlined by ferruginisation. Internal cavities are partially filled with argillans. Mineralogical analysis shows only kaolinite and ferruginous compounds. In this extreme weathering, two subtypes of weathered biotites were observed, one characterized by total kaolinisation with a weak internal cavitation and the second by a very strong internal cavitation and a dominance of ferruginous compounds.The weathering of biotites in Beni-Toufout is intermediate between the temperate forms and those from the tropics. As in Europe, weathering is progressive with a vermiculite stage present but much less developed. As in the tropics, weathering leads to a kaolinisation of biotites. 