 Geoderma, 31 (1983) 17--40                                                         17  Elsevier Science Publishers B.V., Amsterdam -- Printed in The Netherlands    LES VERMICULITES HYDROXY-ALUMINEUSES DU MASSIF ARMORI-  CAIN (FRANCE)  APPROCHES   MINERALOGIQUE,   MICROANALYTIQUE  ET  THERMO-  DYNAMIQUE    P. AUROUSSEAU1, P. CURMI1, S. BOUILLE1 et S. CHARPENTIER2   Laboratoire de Science du Sol, 65, Rue de Saint-Brieuc, 35042 Rennes Cedex (France)  2 D~partement de Chimie et Science du Sol, Rue Le N6tre, 49045 Angers (France)  (Requ le 29 janvier, 1982; accept4 apr~s revision le 19 octobre, 1982)    ABSTRACT    Aurousseau, P., Curmi, P., Bouill~, S. et Charpentier, S., 1983. Les vermiculites hydroxy-  alumineuses  du  Massif Armoricain, France -- approches min~ralogique, micro-  analytique et thermodynamique. (Mineralogic, microanalytic and thermodynamic  approaches to characterization of hydroxy-aluminous vermiculites in the Armorican  Massif.) Geoderma, 31 : 17--40.    Hydroxy-aluminous vermiculites have been identified in samples of soils and weather-  ing products from the Armorican Massif of France by a combination of mineralogic,  microanalytic and thermodynamic techniques.  The hydroxy-aluminous vermiculites behave originally as intergrades between vermi-  culites sensu stricto and chlorites. The interlayered aluminum responsible for the inter-  grade behaviour cannot be removed by means of ammonia oxalate but can be by sodium  citrate. After such a treatment the mineral loses its intergrade behaviour and acquires the  behaviour of sensu stricto vermiculite. The extracting solution contains 12 mg of alumi-  num per gramme of clay in the studied sample.  Further evidence on the nature of the aluminous vermiculites follows from micro-  analysis in situ. Such in situ quantitative microanalysis makes it possible to establish the  structural formulae of minerals. This technique has been applied to weathering products  of micas. The data obtained indicate that these weathering products are vermiculites and  that one part of the aluminum must be in interlayer positions.  The thermodynamic study of equilibrium between waters and aluminous vermiculites  needs to be set in a multidimensional space Rn. In such space the chemical composition  of a water is represented by one point. Waters in equilibrium with a given mineral are  situated in a (n - 1) dimension hyperplan. For a given population of waters and minerals  a program can calculate water-hyperplan distances. The use of this program shows that  one part of the examined waters is compatible with the equilibrium with aluminous  vermiculites.    RESUME    Des vermiculites alumineuses ont ~t~ identifi~es dans des ~chantillons de sols et des  produits d'alt~ration du Massif Armoricain par la combinaison d'approches min~ralogi-  que, microanalytique et thermodynamique.  Les vermiculites hydroxy-alumineuses se comportent comme des min~raux intergrades  entre les vermiculites sensu stricto et les chlorites. L'aluminium interfoliaire responsable    0016-7061/83/$03.00  1983 Elsevier Science Publishers B.V.    18    de ce comportement intergrade ne peut pas ~tre mis en solution au moyen d'un traite  ment fi l'oxalate d'ammonium mais par un traitement au citrate de sodium. Apr~s un tel  traitement le min4ral perd son comportement intergrade et acquiert le comportemem  d'une vermiculite sensu stricto. La solution d'extraction contient 12 mg d'aluminium par  g d'argile dans le cas de l'~chantillon pr~sent~.  Un deuxi~me type d'approche par microanalyse in situ permet de mettre en ~vidence  les vermiculites alumineuses. La microanalyse quantitative in situ permet d'~tablir la  formule structurale des min4raux ~tudi~s. Cette technique a ~t~ appliqu~e ~ des produits  d'alt~ration de micas. Les donn~es ainsi obtenues montrent que ces produits d'alt~ration  sont des vermiculites et qu'une part de l'aluminium dolt ~tre en position interfoliaire.  L'~tude thermodynamique des ~quilibres entre des eaux et des vermiculites alumb  neuses dolt ~tre faite darts un espace multidimensionnel Rn.Dans un tel espace la composL  tion chimique d'une eau est repr~sent~e par un point. Les eaux en ~quilibre avec un mine-  ral donn~ sont situ~es dans un hyperplan de dimension n - 1. Pour une population  donn~e d'eaux et de min~raux le programme pr~sent~ calcule tes distances entre les eaux  et les hyperplans. L'utilisation de ce programme montre qu'une part des eaux ~tudi~es  est compatible avec l'~quilibre avec les vermiculites alumineuses.    INTRODUCTION    La mise en ~vidence de min~raux ~ caract~re intergrade dans les sols acides  est d~j~ ancienne. Ces min~raux ont un comportement interm~diaire entre  celui des vermiculites sensu stricto et des chlorites s.s. (Seddoh et al., 1969;  Robert, 1970). Ces distinctions sont fond~es sur les differences entre les dia-  grammes de diffraction des rayons X sur des argiles orient~es satur~es par le  magnesium, par le potassium, brut et apr~s traitement par chauffage.  Les milieux p6dologiques, oh ces min~raux intergrades ont ~t4 trouv6s,  sont tr~s divers: {1) brun acide (Seddoh, 1973; Aurousseau, 1976; Legros,  1976; Curmi, 1979). Ces sols correspondent ~ des Dystrochrepts et Fragio-  chrepts dans la Soil Taxonomy; (2) lessiv~ acide (Jamagne, 1973; Gury,  1976; Caillier, 1977) ou Agrudalf et Hapludalf (Soft Taxonomy, 1975); (3)  lessiv~  rubdfid (Bresson, 1974; Bornand, 1978) ou Rhodudalf (Soil  Taxonomy,  1975);  (4) podzoliques (Gjems, 1967; Righi, 1977) ou  Haplorthods, Fragiorthods et Haplohumods {Soil Taxonomy, 1975); (5)  lessiv~s d~grad~s (De Coninck et al., 1969; Gury, 1976; Caillier, 1977) ou  Albaqualfs,  Glossudalfs  et  Fragiaqualfs  (Soft  Taxonomy,  1975); (6)  altdrations et particuli~rement alterations de granite (Gac, 1968; Meilhac et  Tardy, 1970; Lelong et Souchier, 1972; Seddoh, 1973).  Les milieux p~dologiques cites ci-dessus correspondent ~ des milieux tem-  pdr~s oc~aniques, temp~r~s l~g~rement continentaux et subm6diterran~ens.  La temperature moyenne annuelle de ces milieux s'~tale entre 9 et 13.  Ce comportement intergrade a ~t~ interpr~t~ comme le r~sultat de la con-  stitution d'une couche d'ions aluminium partiellement hydroxyl~s dans les  espaces interfoliaires de min~raux de transformation de type vermiculite  (Barshad, 1948; Jackson et al., 1952; Jackson, 1963; Robert, 1968; Vicente  et al., 1977). Ce type de mineral est apparu comme le t~moin d'une ~volu-  tion p~dologique en milieux suffisamment acides pour que l'atuminium soit  soluble.    19    Nous avons essay~ de combiner diff~rentes approches dans ce probl~me de  la mise en ~vidence des vermiculites hydroxy-alumineuses dans les sols et les  alterations du Massif Armoricain (entre 515 et 1de longitude Ouest, et  entre 47et 49de latitude Nord).    APPROCHE MINERALOGIQUE    Le comportement intergrade d~fini sur la base de caract~res structuraux  par les diagrammes de diffraction des rayons X ne suffit pas pour confirmer  l'existence en situation interfoliaire de cales hydroxy-alumineuses. Des pro-  tocoles exp~rimentaux ont ~t~ proposes qui associent des extractions chimi-  ques plus ou moins sp~cifiques des sites interfoliaires et un contrgle min~ra-  logique par diffraction des rayons X.    M$thode: le protocole experimental    Le protocole experimental suivant a ~t~ adoptS: (1) extraction de la frac-  tion ~ 2 ~m par s~dimentations successives, apr~s saturation par le sodium  par traitement NaC1 et NaOH ~ pH 9; (2) preparation des argiles Mg et K  pour l'~tude par diffraction des I~X; (3) traitements ~ l'oxalate d'ammonium  et au citrate de sodium associ~s aux caract~risations structurales par diffrac-  tion des RX suivant le schema d~fini par la Fig. 1.  Le traitement oxalate est r~alis~ afin d'~liminer la majeure partie des  amorphes ferriques, alumineux et siliceux externes. I1 consiste en une agita-  tion m~canique pendant deux heures ~ l'obscurit~ (flacon opaque) ~ tempe-  rature ambiante. La solution d'attaque est un m~lange en proportions ~gales  d'oxalate d'ammonium 0,175 M et d'acide oxalique 0,1 M dont on ajuste  le pH ~ 3,25 (Robert et Tessier, 1974).  Le traitement citrate est r~alis~ afin d'attaquer les hydroxydes interfoli-  aires. I1 consiste en une attaque pendant une heure, ~ temperature de 105C  stabilis~e par un dispositif ~ r~troaction command~ par thermocouple. La  solution d'attaque est du citrate de sodium trisodique N dont le pH est  ajust~ ~ 7,3 par l'acide citrique (Robert et Tessier, 1974).  Deux types de donn~es sont donc fournies par un tel protocole experi-  mental: (1) les diagrammes diffractom~triques des ~chantillons avant et apr~s  chaque traitement; (2) la composition chimique des solutions d'extraction.    Ma t~ rie I    Le protocole ci-dessus a ~t~ appliqu~ ~ de nombreux ~chantillons acides  du Massif Armoricain: horizon E acide de sols lessiv~s (horizon albique de  Agrudalf et Hapludalf), B de sols bruns acides (horizon cambique de Dystro-  chrept et Fragiochrept), BS et BS/C de podzol (horizon spodique et transi-  tion spodique/horizon C de Haplorthord et Haplohumod).  Les r~sultats pr~sent~s ici concernent un ~chantillon d'argile provenant    20    d'un horizon BS/C de podzol (horizon interm~diaire entre un horizon spo  dique et un horizon C de Haplorthod form~ sur gr~s quartzitique}.    Argile Na  Na  Clay    Traitement oxalate  (attaque des amorphes externes) __  Oxalate treatment  (external amorph attack)  I  R~cup~ration des argiles      |  par centrifugation  Recovery of clays by centri-  fugation  Premier traitement citrate  (extraction des interfoliaires)  First citrate treatment  (interlayer extraction)  I  R~cup~ration des argiles  par centrifugation  Recovery of clays by  centrifugation  l    Deuxi~me traitement citrate  Second citrate treatment  Troisi~me traitement citrate    J    Analyse chimique totale             !  Total chemical analysis              I  (Si A1 Fe Ca Mg K Na)           1  t  Dosage dans la solution d'extraction  Extraction solution analysis  (Si A1 Fe Ca Mg K Na)  Etude min~ralogique de v~rification  par diffraction des R.X.  Checking mineralogical study by  X ray diffraction  Dosage dans la solution d'extraction  Extraction solution analysis  (Si A1 Fe Ca Mg K)  Etude min~ralogique par diffraction  des R.X.  Mineralogical study by X ray  diffraction    Third citrate treatment    Fig. 1. Protocole expSrimental.  Fig. 1. Experimental draft.    R$sultats et discussion    Traitement oxalate  Apr~s le traitement oxalate on constate sur les d~mes de diffraction  que le fond continu est plus has (diminution de la fluorescence due au fer)  et que les pics sont mieux expels (meilleure orientation des phyllosili-  cates). D'autre part, le comportement des min~raux argileux n'est que tr~s  peu modifi~ (Fig. 2, A, B). On peut conclure ~ une attaque tr~s limit~e des    21    mindraux eux-m~mes. L'aluminium et le fer extraits en quantit~ importante  (9,5 mg A1/g d'argile, 4,50 mg Fe/g d'argile (Tableau I) sont attribuables  des amorphes externes sans doute sous forme d'hydroxydes. La teneur ~le-  v~e en ces deux ~l~ments est ~ rapprocher du caractbre spodique de l'hori-  zon. Le sodium extrait {2,10 mg Na/g d'argile) provient des ~tapes pr~c~-  dentes du protocole expdrimental off l'extraction de l'argile par s~dimenta-  tion a ndcessitd une saturation par le sodium.    3.33    t  4.26  713   146  10.O  357  44~    ,}           713      G  Ii      1 '0,0:~'  15     10     5    A  333  57  lj    713    500    I  15     10    5  0    y  ~K    C  J  10    5    3.33  357    J    Z13    426  G  426             1  50O    Fig. 2. Comportement de l'~chantillon sans traitement (A), apr4s traitement &amp; l'oxalate  d'ammonium (B), apr4s un traitement au citrate de sodium (C). Diagramme de diffraction  des rayons X avec anticathode au cobalt. Echantillon satur~ au magnesium (a), au potas-  sium (b), chauff~ &amp; 350 (c), ~ 450 (d) ~ 550 (e).    Fig. 2. Behaviour of the sample without treatment (A), after ammonium oxalate treat-  ment (B), after the first sodium citrate treatment (C). X-ray diffractogram with cobalt  anticathode. Sample satured with magnesium (a), with potassium (b), heated at 350  (c), at 450 (d) at 550 (e).    Traitement citrate  D~s le premier traitement citrate, on constate que les phyllosilicates  14 A ont perdu leur comportement intergrade et ont acquis un comporte-    22    TABLEAU I  Composition chimique des solutions d'extraction (mg/g d'argile)    Traitement               A1        Fe       Ca       Mg       K        Na  Oxalate                   9,5       4,50       --       0,07      0,47      2,10  Citrate 1                4,0      2,00     0,35     0,07     0,35  Citrate 2                  1,0       0,75      0,05      0,02      0,27  Citrate 3                  0,5       0,75      0,12      0,05      0,15  Sensibilit$ et pr@cision    0,5       0,05      0,01      0,01      0,01      0,01    ment de vermiculite s.s. (fermeture &amp; 10 A par saturation au potassium sans  chauffage (Fig. 2C). On en conclut que ce premier traitement extrait les 61@-  ments responsables du comportement intergrade.  Dans la solution d'extraction, l'aluminium pr@sente la concentration la  plus forte. I1 est donc probable qu'il faille lui attribuer le comportement  intergrade. Le calcium, le magn@sium et le potassium qui sont attribuables  aux espaces interfoliaires et aux r6seaux des min@raux argileux sont extraits  en faibles quantit@s.  Les trois traitements citrate successifs permettent de construire les cour-  bes d'extraction de l'aluminium et du fer (Fig. 3). Les faibles quantit@s d'61@-  ments extraits &amp; la troisi~me extraction font penser que l'on tend vers une  asymptote. En th6orie on peut consid@rer une telle courbe d'extraction    E  0    - Aluminiu m  A                  b  4  \  \\              3  2  \  L..                  1  I              L  1         2         3       0    Fer  B    ~  b  \  ",,\  a    I             I  Natalie crextraction au citrate    Courbes th~oriques  C    1  2  3  1       /       I       I  12             3     4  de sodium    Fig. 3. Courbes d'extraction et d'extraction cumul~e en fonction du hombre d'attaques au  citrate de sodium, a ffi quantit~ d'61~ment extrait, b = quantit~ cumul~e d'~16ment extrait.    Fig. 3. Extraction curve and cumulated extraction curve related to the number of sodium  citrate attacks, a = quantity of removed element; b ffi cumulated quantity of removed ele-  ment.    23    (courbe 1, Fig. 3C) comme la somme de deux processus: (1) une extraction  avec ~puisement des produits amorphes interfoliaires (courbe 2, Fig. 3C);  (2) une alteration du r~seau des phyllosilicates (courbe 3, Fig. 3C).  La construction de l'asymptote permet d'estimer par l'ordonn~e ~ l'ori-  gine, la quantit~ (Q) d'~l~ment extraite par ~puisement.  De toutes ces considerations on peut conclure que l'~l~ment extrait des  sites interfoliaires en plus grande quantit~ est l'aluminium. La quantit~ d'alu-  minium attribuable ~ ces sites est de l'ordre de 4 mg/g d'argile, c'est-~-dire de  l'ordre de 12 mg/g d'argile de type vermiculite, compte tenu que les vermicu-  lites repr~sentent environ un tiers de la fraction argile.    Conclusion  Le comportement intergrade qui a ~t~ observ~ d'une faqon syst~matique  dans la fraction argile des sols acides et des alterations du Massif Armoricain  semble attribuable ~ de l'aluminium extractible au citrate de sodium. Apr~s  ~limination de cet aluminium interfoliaire, les phyUosilicates ~ 14 ~ acquit-  rent un comportement de vermiculites s.s.    APPROCHE MICROANALYTIQUE    Materiels et m~thodes    Les techniques de microscopie ~lectronique et tout particuli~rement les  analyses chimiques ponctuelles h la sonde ~lectronique permettent d'~tablir  une approximation des formules structurales des min~raux secondaires.  L'appareil utilis~ est une sonde Camebax type MB 1 muni d'un spectro-  m~tre h cristaux, dispersif en longueur d'onde (W.D.S.) et d'un spectrom~tre  dispersif en ~nergie (E.D.S.) h diode Si (Li). Les analyses sont r~alis~es sur  des lames minces polies m~tallis~es au carbone. L'analyse quantitative se fait  par r~f~rence ~ des standards de compositions connues en employant la  m~thode de correction de Bence et Albee (1968). Ces techniques ont ~t~  appliqu~es h l'~tude in situ des produits d'alt~ration de muscovites et de bio-  tites dans une ar~ne granitique du Massif Armoricain (Curmi, 1979; Curmi  et Fayolle, 1981). I1 s'agit de zones d'exfoliations en ~ventail en bordures  des micas dont la bir~fringence a baiss~ jusqu'~ atteindre un blanc du ler  ordre entre nicols crois~s (Fig. 4). Les ~chantillons pr~sent~s ont ~t~ pr~lev~s  au sommet de l'ar~ne ~ structure conserves.  Pour d~terminer les caract~ristiques structurales de ces produits d'alt~ra-  tion, les micas altar, s ont ~t~ tri~s puis analys~s par diffractom~trie des ray-  ons X. Pour les muscovites, le tri est manuel. Les min~rattx s~par~s sont en-  suite trait~s aux ultra-sons, la fraction fine ainsi enrichie en produits secon-  daires est analys~e aux rayons X (Meunier, 1977). Pourl les biotites, le tri est  effectu~ par un s~parateur magn~tique Frantz dans la fraction 360--240 ~m.  Un diagramme de poudre RX est effectu~ sur ces biotites alt~r~es apr~s  broyage.    24    Fig. 4. Exfoliations en bordure des muscovites, microscope optique lumi~re polaris~e.  Fig. 4. Exfoliations bordering muscovites, optical microscope, crossed nicols.    R~sultats    Les produits d'alt$ration des muscovites  Diffractom~trie des rayons X. Le diagramme de rayons X obtenu sans pr6-  traitement (Fig. 5) sur la fraction s6par6e aux ultra-sons bordant les musco-  vites, pr6sente les pics du mica ~ 10 A, 4.95 A et 3,33 A; ceux de la kaolinite   7,16 A et 3,57 A et une 16g6re bosse entre 15,10 et 17 A. La kaolinite  pourrait provenir de l'alt6ration des min6raux primaires voisins, l'6chantillon  n'ayant pas 6t6 pr6alablement lav6. La pr6sence d'une 16g~re bosse entre 15  A et 17 A laisse pr6sager l'existence d'une phase phyltiteuse de type smec-  tite, chlorite ou vermiculite. La faible quantit6 d'6chantillon recueilli ne per-  met pas d'effectuer de traitements sp~cifiques pour lever l'ind6termination.  Microanalysc. 4 muscovites diff6rentes ont 6t6 analys~es (Tableau II). L'6-  volution des rapports mol~culaires de ta zone saine ~ la zone exfoli6emontre,  en prenant A12 03 comme r6f6rence, une 61imination tr~s importante du po-  tassium interfoliaire, un d6part plus discret des cations octa&amp;triques (Fe, Ti,  Mg) et une 16g6re 6vacuation de la silice. Les donn6es microanalytiques per-  mettent de pr6ciser les r6sultats diffractom6triques: le rapport mot6culaire  SiO2/A1203 dans la zone exfoli6e para~ trop 61ev6 pour correspondre ~ cetui  de la kaolinite et trop faible pour la smectite. D'autre part, la teneur en ma-    25    10.0    716  3.33                                           I  ,       ,      !                                   !  10                5    15.2  17.0  /  o    Fig. 5. Muscovites, fractions fines s6par6es aux ultra-sons, diagramme rayons X (Cu Ks).  Fig. 5. Muscovites, fine fractions separated by ultra-waves, X-ray diagram (Cu Ks).    gn6sium est elle-m~me trop faible pour la chlorite. On est donc vraisemblable-  ment en pr6sence d'une vermiculite dans la zone exfoli6e.  A l'aide de ces donndes microanalytiques, on peut alors tenter de calculer  les formules structurales de ces min~raux, afin d'appr~cier leurs transforma-  tions cristallochimiques. Ces calculs sont approch6s, car les r6sultats obtenus  ne correspondent pas assur~ment ~ l'existence d'une seule phase min6rale  dans le volume analys~ par la sonde. On obtient n6anmoins, en admettant  que tout le fer est sous forme Fe2+ dans la muscovite non alt6r6e et sous  forme Fe3dans la vermiculite (Tableau II, colonne 2).  Pour la muscovite non alt~r6e:  F"2+     Mgo 2~0) (OH)2Ko,9s4  (Si3,164Alo, s36)Olo (A11,660 Tio, o49   ~o,o73  charge    -0,836                               -0,118                    +0,954  ~lectrique  Pour la vermiculite (muscovite alt~rde et exfoli6e):  (Si3,1s2 Alo, a,a )0,o (A12,o64Tio, oo4    3+  Feo.o4o   Mgo,213) (OH)2 Ko, o64  charge    -0,818                                 +0,754                      +0,064  ~lectrique  Cette derni6re formule accuse une charge octa6drique trop 61ev6e. On peut  donc supposer qu'une partie de l'aluminium et du magn6sium se trouve en  position interfoliaire. En admettant une charge octa6drique nulle, on pour-  rait 6crire la formule suivante, qui correspondrait alors ~ celle d'une vermi-  culite alumineuse:  (Si3,1s2Alo, s,a )O1o (Al~,s34Tio, oo4 Feao,+o,o Mgo,,a,) (OH)2Ko, o64Mgo, o32Al~3o  charge    -0,818                         0                                           +0,818  ~lectrique    26  TABLEAU II  Muscovites, analyse ~ la sonde dlectronique des zones saines et alt~r~es voisines  (1)             (2)             (3)             (4)    Composition  chimique (%  oxydes pond~raux)    Salne     Alt~r~e   Saine     Alt~rJe   Saine     AltJr~e   Saine     Alt~r~e    SiO2                 46,12     44,46     45,17     44,36     46,35    43,60    46,01     43,59  Al203               31,08     34,02     30,28     34,12     31,03     33,83     31,16     33,90  TiO2                  0,95      --        0,93      0,07      0,80      0,01      0,65      --  FeO (*)             1,14     0,29     1,25     0,68     1,22     0,52     1,24     0,32  MgO                2,83     2,04     2,68     1,99     2,86     1,94     2,73     1,94  K~O               10,88     0,18    10,68     0,71    10,95     0,15    10,93     0,15  Total              93,00    80,99    91,00    81,92    93,21    80,05    92,73    79,89    Composition  cationique  (II oxyg~nes)  Si4+  A13+  Ti4+  Fe2+  Fe3+(**)  Mg2+  K+    3,157     3,207     3,164     3,182    3,167     3,184     3,161     3,187  2,506          2,889          2,496          2,882         2,497          2,910         2,521          2,919  0,049            --                0,049         0,004         0,041           --                0,033           --  0,065               0,073               0,070               0,071  0,017               0,040               0,032               0,020  0,289     0,2t9    0,280    0,213    0,291     0,211     0,279    0,211  0,950    0,016    0,954    0,064    0,954    0,014    0,957    0,014    Rapports m ol~culaires    SiO2/AI20s          2,52     2,22     2,53     2,21      2,54      2,19      2,51      2,18  SiO2/(FeO+MgO+  TiO2)               7,84    13,56     7,87    13,37      7,88    13,10     8,87    13,78  A1203/(FeO+MgO+  TiO2)                3,10      6,11      3,11      5,60      3,11      5,99      3,54      6,32  AI2Os/(K20+CaO+  Na20)              2,64   175,5       2,62    44,6       2,62   207,3       2,63   207,7    (*)A la microsonde tout le fer est expl~m~ en % de F eO. (**) Dans les formules structureies le fer est  estim~ en Fe~+ pour les zones seines et en Fe3+ dans les zones eit~rees.  Conditions exp~rimenteies: spectrom~tre E.D.S. ; H.T. = 15 kV; Courant = 2,5 nA; temps d'acquisition  des spectres = 200 s.    Les produits d "alteration des biotites  Diffractomdtrie des rayons X. Le diagramme de poudre RX montre (Fig.  6) ~ cStd des raies de la biotite, les r6flexions d'un interstratifi6 ~ 12,2 A  et 8,41 A et les raies de la kaolinite ~ 7,23 A et 3,57 A. Les raies ~ 12,2 A  et 8,41 A ne sont pas modifi6es apr6s traitement au KC1; eUes ferment  10,1 A apr~s chauffage ~ 350. I1 s'agit donc d'un interstratifi~, biotite--  vermiculite hydroxy-alumineuse ou biotite--chlorite.  Microanalyse. Les analyses quantitatives ponctuelles, effectu~.s sur cinq  biotites diff~rentes, respectivement dans des zones saines et exfoli~es, sont  pr~sent~es dans le Tableau III. L'~volution des rapports mol~culaires de la  zone saine ~ la zone exfoli~e montre, en prenant A1~O3 comme r~f~rence,  que la silice est partieUement ~vacu~e et que les autres cations, Fe, Mg, Ti  et K sont fortement ~vacu~s.    27    3.33  10.1    101    10.1    10.1    / vv  j  ' i  ....  i  ,- -i..           i  "1  -"           '1  ....  i  ..-i--  15        10         5                        10         5                               5                          10         5    b    Fig. 6. Biotite, fraction 360--240 ~m, diagramme rayons X de poudres (Co Ks). a =  ~chantillon naturel; b = traitement CK1; c = chauffage 150; d = chauffage 350.    Fig. 6. Biotite, 360--240 gm fraction, powder X-ray diagram (Co K~). a = natural  sample; b = KC1 treatment; c = heating at 150C; d = heating at 3 50C.    La comparaison des donn6es microanalytiques et cristallographiques con-  duit aux conclusions et interpr6tations suivantes: le domaine alt6r6 ne peut  correspondre ~ la kaolinite, car il pr6sente un rapport mol6culaire SIO2/A1203  trop 61ev6. La forte diminution du fer et du magn6sium darts le domaine  alt6r6 conduit &amp; exclure l'hypoth~se biotite--chlorite pour l'interstratifi6 d6ter-  min6 par diffractom6trie. Le domaine alt6r6 analys6 ne peut pas corres-  pondre non plus &amp; un interstratifi6 biotite--vermiculite, car il est trop pauvre  en fer et potassium. Cet interstratifi6 pourrait correspondre aux bordures du  domaine alt6r6, au contact de la biotite saine, tandis que dans la partie cen-  trale de ces domaines alt6r6s la composition chimique obtenue ~ la sonde,  en admettant qu'elle corresponde &amp; une seule phase min6rale et que tout le  fer est sous forme Fe3+, conduit &amp; 6crire une formule structurale de vermi-  culite, sous la forme suivante (Tableau III, col. 2):  Feo,oll  (Si3,232A10,768)O1(All,993Tio, oos    3+     Mgo,30s) (OH)2Ko,126  charge    -0,768                             +0,642                       +0,126  ~lectrique  Cette formule pr6sente une charge octa6drique trop forte, en m~me temps  qu'une charge interfoliaire trop faible. I1 est donc probable qu'une partie de  l'aluminium et du magn6sium soient en positions interfoliaires. On serait  donc en pr6sence d'une vermiculite alumineuse du type:  (Si3,232 Alo,v6s)Olo (A11,s21Tio, oos Fe~+oll  Mgo,242) (OH)2 Ko,l:sMgo,063Alo,lv2  charge    -0,768                                          0,000                               +0,768  dleetrique    28    TABLEAU III  Biotites, analyse ~ la sonde 6lectronique de zones saines et alt4r6es voisines  (1)              (2)    (3)    Compo~tion  chimique (%  oxydespond6-  raux)    Saine      Alt~r~e    Saine      Alt~rde    Saine      Alt~r6e    SiO2                37,29       44,02       39,46       42,92       37,92       44,67  AI203               16,00       33,37       16,77       31,14       16,66       32,34  TiO2                2,86         --          3,43        0,09        2,92         --  FeO (*)         22,55      1,26     23,85      0,18     21,91      1,93  MgO                 7,10         2,48         7,38         2,72         6,85         2,81  K20                10,15         1,00       10,59         1,30         8,60         1,42  Total            95,94      82,13     101,48      78,35      94,87      83,17    Composition cationique    (11 oxyg~nes)  Si4+                  2,868       3,167       2,868       3,232       2,904       3,191  A13+                1,449      2,828      1,435      2,761      1,502      2,721  TP+               0,165      --         0,187      0,005      0,168      --  Fe2+               1,449                   1,449                   1,402  Fe3+ (**)                       0,076                   0,011                   0,115  Mg2+                 0,813       0,266       0,799       0,305       0,781       0,299  K               0,995      0,092      0,981      0,126      0,840      0,130    Rapports mol6culaires  SiO2/Al~O3         3,96        2,24        4,00        2,35        3,87        2,35  A1203/(FeO+MgO  +TiO2)           0,30        4,14        0,29        4,29        0,32        3,28  AI20~/(K20+CaO  +Na~O)           1,46      30,87       1,46      22,11       1,79      21,00    (*) A la microsonde, tout le fer est exprim~ en % de FeO. (**)Dansles formules structu-  rales, le fer est estim~ en Fe2+ pour les zones saines et en Fes+ dans les zones alt&amp;~es.  Conditions exp6rimentales: spectrom~tre E.D.S.; H.T. = 15 kV; Courant = 2,5 nA; temps  d'acquisition des spectres = 200 s.    Discussion et conclusions    Les formules pr~sent6es ici apparaissent tr~s pauvres en Fe et K par  rapport ~ ceUes qui ont 6t~ d6termirtSes par Seddoh (1973) et Meunier  (1977). Exp~rimentalement, une telle alteration des nncas a 6t6 obtenue par  Vicente et al. (1977) ~ partir de phlogopites et de biotites sous Faction  d'acides organiques non complexants, de CO~ et de quelques acides  min~raux.  Enfin, cette approche microanalytique pr6sente des limites li~es:    29    (4)              (5)    Saine      Alt~r4e    Saine      Alt~r~e    36,81      43,95      39,15      45,24  15,43             34,26             16,53             33,24  3,05        -         3,21        -  23,07        0,95      24,50        1,47  6,98        2,81        7,69        2,93  10,31                1,48             11,10                1,49    95,66      83,44     102,19      84,36    2,857      3,124      2,845      3,183  1,411      2,868      1,415      2,754  0,178      -         0,175      -  1,497                   1,488    0,056                   0,087  0,807      0,298      0,832      0,307  1,020             0,134             1,028             0,134    4,05        2,18        4,01        2,31  0,28        4,05        0,28        3,50  1,38             21,39                1,38             20,63    (1) Aux ~l~ments chimiques analys~s par la sonde: (a) seul le fer total est  analys~, on ne peut distinguer le fer ferrique du fer ferreux, les min~raux  secondaires ~tudi~s dans cet article ~tant tr~s pauvres en fer, les formules  obtenues doivent cependant rester vraisemblables; (b) l'oxyg~ne n'est pas  dose, mais estim~ par difference ~ 100. Dans les phases secondaires poreuses,  cette porosit~ sera assimil~e h l'oxyg~ne et les min~raux secondaires appa-  ra~ront plus hydrates qu'ils ne le sont en r~alit~ (Fayolle, 1979).  (2) A la dimension du volume analys&amp; celui-ci, bien que de quelques mi-    30    crons cubes reste tr6s important par rapport ~ la dimension des feuillets et:  peut contenir plusieurs phases min~rales.  (3) A la comparaison de donn~es structurales et microanalytiques obte-  nues par des m~thodes diff~rentes, la diffractom~trie ~tant r~alis~e sur des  ~chantillons globaux dans lesquels il est particuli~rement difficile d'isoler  sinon d'enrichir au pr~alable, les phases secondaires d'alt~ration (Meunier,  1977).  Pour poursuivre ces recherches, il conviendrait donc de pouvoir r~aliser  en place et ~ tr~s fort grossissement (Microscope Electronique ~ Transmis-  sion: M.E.T.), des d~terminations en microdiffraction ~lectronique, sur dif-  f~rentes parties d'un m~me mineral micac~.  Cependant, ces formules structurales approch~es sont au moins aussi bon-  nes que celles ~tablies ~ partir d'analyses d'argiles globales, elles permettent  en effet d'approcher la composition chimique au niveau des microsites et  elles montrent que les produits d'alt~ration des micas sont vraisemblable-  ment de la vermiculite pr~sentant de l'aluminium en position interfoliaire.  La comparaison de ces formules avec la composition chimique des eaux va  ~tre maintenant pr~sent~e.    APPROCHE THERMODYNAMIQUE    MJthode:  reprJsentation multidimensionnelle des $quilibres min$raux--  solutions    La representation de l'~quilibre d'une solution avec un mineral phylliteux  relativement simple est possible dans des espaces de dimensions r~duites:  (1) Dam un espace ~ trois dimensions: log (A13+).I, log (H4SiO4),  pH pour la kaolinite. Moyennant un artifice de calcul, on peut representer  cet ~quilibre dans un espace ~ deux dimensions: log (A13 + 3 pH, log (H4-  SiO4).  (2) Dans un espace fi 4 dimensions: log (AP, log (Ca2, log (H,SiO4),  pH pour la montmorillonite calcique.  L'~quilibre d'une solution avec un mineral fi rdseau complexe contenant  les ~l~ments: A1, K, Na, Ca, Mg, Si, O, H, ne peut se concevoir "ais~ment"  que dans un espace multidimensionnel. Nous allons montrer que dans un tel  espace multidimensionnel, une eau de composition donn~e est repr~sent~e  par un point, que les eaux en ~quilibre avec un mineral donn~ sont contenues  dans un hyperplan et que la distance d'un point repr&amp;entant une eau donn~e   un hyperplan repr~sentant l'~luilibre avec un mineral permet d'appr~cier  si cette eau est proche de l'~quilibre avec ce mineral.    Hyperplan d'~quilibre minJrat--solution  Les analyses des m6taux de transition et des m6taux lourds n'ayant pas  ~t~ effectu~es, l'~tude sera limit~e aux min~raux de formule brute Sia Alb    .1 Dans cet article (M) repr6sente l'activit~ de l'esp6ce Men solution.    31    Mgc Cad Ke Nay Hg On H2Om. L'~quation de dissolution d'un tel mineral  est la suivante:  Min~ral+(3b+2c +2d+e+f)HaH4SiO4 +bA13cMg2dCa2++  eKfNa++ 3b+2c+2d+e+f+g+2n+2m- 8a  H20  2  Dans le cas d'une solution aqueuse dilute et si l'on consid~re une phase  solide d~finie ~ composition constante lots de la dissolution ou de la preci-  pitation, la loi d'action de masse s'~crit:  (H4SiO4)a (A13+)b . (Mg2+)c . (Ca2+)d . (K+)e (Na+)f  K=  (H3b + 2c + 2d + e + f  En logarithmes, on obtient la relation suivante:  a log (H4SiO4) + b log (A13 + c log (Mg2 + d log (Ca2 + e log (K + (1)  flog (Na+) + (3b + 2c + 2d + e + f) pH = log K  Dans un espace/~ n dimensions: Rn, l'6quation:     aixi+c=O  i= l  est celle d'un hyperplan de dimension n -- 1. L'~quation (1) est de cette  forme. On peut donc dire que dans Rn, on a un hyperplan d'~quilibre de  degr~ n - 1. Donc, toutes les solutions en ~quilibre avec un m~me mineral  sont situ~es sur un m~me hyperplan d'ordre 6 dans un espace A 7 dimen-  sions:  log (H4SiO4), log (AP+), log (Ca2+), log (Mg2+), log (IF), log (Na+), pH  Darts l'avenir, en prenant en consideration d'autres esp~ces chimiques dans  la caract~risation analytique des eaux ~tudi~es et des min~raux, nous serons  conduits A travailler dans des espaces multidimensionnels de dimension plus  ~lev~e mais le principe de la m~thode restera strictement identique.  L'intersection de l'hyperplan d'~quilibre avec tout plan de R~, si elle exis-  te, est une droite. Ainsi dans les plans log (H4SiO4), log (AP et log (AP+),  log (Ca2+), les traces de l'hyperplan d'~quilibre sont des droites bien connues  des g~ochimistes.    Distance d'un point ~ un hyperplan  Dans l'espace multidimensionnel des esp~ces prises en consideration, une  eau est repr~sent~e par un point.  La distance euclidienne d'un point ~ un hyperplan permet de juger de l'~-  loignement de l'eau ~ l'~quilibre avec le mineral considerS. Quand la distance  est nulle, le point est sur l'hyperplan, la composition de l'eau satisfait aux  conditions d'~quilibre avec le mineral considerS.    32    Le programme de calcul  Dans l'espace R~, chaque ~chantillon d'eau analys6 peut ~tre repr6sent6  par un point de coordonndes:  log (H4SiO4), log (A13+), log (Ca2+), log (Mg2, log (K+), log (Na+), pH  Les logarithmes des activit6s des diff6rentes esp6ces en solution ont 6t6 d6-  terminus ~ l'aide du programme Dissol (Fritz, 1975), ~ l'Universit6 Louis  Pasteur de Strasbourg.  Notre programme Distance a pour but de calculer la distance euclidienne  entre n points repr6sentant des eaux et p hyperplans d'~quilibre repr~sentant  des mindraux. Cette distance euclidienne DIST est calcul6e par la formule  suivante:  [a log(H4SiO4) + b log(A13+) + c log (Mg2+) + d log(Ca2+) + e log(K+)  + f log(Na+) +p pH- log K[  DIST =  x/a: + b2 + e2 + d2 + e2 + f2 +ph'  Le programme calcule aussi log K selon la m6thode propos6e par Tardy et  Garrels (1974) (Tableau IV).    TABLEAU IV  Caract6ristiques des min6raux 6tudi6s    Axgile         AI        K        Na       Ca       Mg       Si        pH       Log K    KOOO                  2,0000       0.0000       0,0000       0,0000      0,0000       2,0000       6.0000          7,8372  KAOL         2,0000   0,0050   0,0010   0,0250   0,0050   2,0000   6,0660    6,6278  VERM       2,6000  0,4000  0,I000  0,I000  0,2500  3,2500  9,0000  15,6707  VHAL       2,9000  0,0500  0,0500  0,0500  0,2500  3,1500  9,4000  18,1421  BEID        1,9100  0,0150  0,0050  0,0750  0,6150  3,7000  7,1300  10,6315  MA 1        2.8870  0~0640  0,0750  0.0750  0.2130  3.1880  9.3760  15.0919  MA 2        2.9210  0.0140  0.0750  0.0750  0.2110  3.1900  9.4240  14.1614  MA 3        2.8910  0.0160  0.0750  0.0750  0.2190  3.2090  9.3520  13.7767  MA 4        2.9140  0.0140  0,0750  0.0750  0.2110  3.1890  9.4080  14.6164  BA 6        2,7350  0,1300  0,0750  0,0750  0,3000  3,2080  9,1600  1:7,1580  BA 7         2,8760  0,1340  0,0750  0,0750  0,2980  3,1320  9,5830   16,3586  BA 8         2,8370  0,0920  0,0750  0,0750  0,2670  3,1780  9.3620  16,2463  BA 9         2.7620  0.1250  0.0750  0.0750  0.3050  3.2330  9.2460  13,4895  BA 10       2.7650  0,1340  0.0750  0.0750  0.3080  3.1950  9.2700  16.3892  KB 1           1.9520   0.0080   0,0000   0,0100   0.0000   1.9770   5.8840    8.0158    D'autre part, le programme r4alise un certain nombre de tris, qui ont pour  but de faciliter la lecture et l'interpr~tation des r6sultats. En effet, on di~  pose, avec un jeu de donn6es limit~, de plusieurs milliers de distances qu'il  8erait impossible de traiter manuellement.  (a) Pour chaque ~chantillon d'eau, il classe, par ordre croissant de dis-  tances, les hyperplans ~tudi~s. A partir d'une distance euclidienne entre un  point et un hyperplan inf~rieur ~ 0,0200, on consid~re que la composition  chimique de l'eau est compatible avec l'~quilibre du min6ral pris en compte.  Dans ces conditions, le programme distance n'imprime, pour chaque eau,  que les hyperplans dont la distance euclidienne est inf~rieure ~ ce seuil de  0,0200 (Tableau V).    TABLEAU V  Exemple de sortie du programme "Distance"    33    Nom de l'eau      Argile            Distance            Argile            Distance  22 A             KB 1             0,0003              MA 4            0,0018  81 A             KOOO           0,0005  112 A             MA 1            0,0017  11 A             KAOL           0,0023  71 A              BA 7             0,0045  101 A              BA 7             0,0049  112 B              KOOO           0,0055              MA 3             0,0116  113 A             MA 4            0,0070  41 A              KAOL            0,0119  72 A              BA 9             0,0122  111 A              MA 1             0,0148  73 A             BA 8            0,0162  82 A             KB 1             0,0165             MA 4            0,0195    (b) I1 classe les eaux par ordre croissant de distances ~ l'hyperplan le plus  proche.  Enfin, les calculs sont r~it~r~s en faisant varier par valeur enti~re le log K  de la r~action tel qu'il est calcul~ par la m~thode Tardy-Garrels. Ce calcul a  l'int~r~t de simuler une variation de degr~ de solubilit~ des min~raux ~tu-  di~s.    Materiel    Les min~raux ~tudi$s  On peut consid~rer plusieurs notions de mineral.  (a) Un mineral illimit~ sans d~faut de cristallisation. On peut illustrer cette  notion par la kaolinite bien cristallis~e, illimit~e, donc sans charges de bor-  dures.  (b) Un mineral limit~ sans d~faut de cristallisation. On peut illustrer cette  notion par une kaolinite bien cristallis~e, limit~e, donc avec des charges de  bordures, compens~es par des cations ~changeables. C'est le cas de la kaolinite  pourvue d'une capacit~ d'~change de Charpentier (1979):  [Si2 A12 Os (OH)O3 ]3-[H2,933 Na0,001 K0,005 Mg0,00s Ca0,02s ]3+  log K estim~ = 6,6278 par la m~thode Tardy-Garrels.  (c) Un mineral limit~ avec d~faut de cristallisation; le d~faut de cristallisa-  tion se traduit par log K plus ~lev~. Ce sont des min~raux de ce type qui sont  ~tudi~s par le programme de calcul qui simule des variations de solubilit~  en r~it~rant les calculs apr~s avoir fait varier le log K par valeurs enti~res.  Les min~raux dont on va tester l'~quilibre et qui ont ~t~ introduits dans  le programme (cf. Tableau IV) sont: (1) la kaolinite notre KOOO; (2) la kao-    34    linite pourvue d'une capacit6 d'6change (KAOL), la vermiculite alumineuse  (VHAL), la beidellite (BEID) propos6es par Charpentier (1979); (3) des ver-  miculites alumineuses provenant de l'alt6ration de muscovites (MA i ~ MA  4) et de l'alt6ration de biotite (BA 6 ~ BA 10) et une kaolinite (KB 1) pro-  pos6es par Curmi (1979).    Les eaux Jtudi~es  Trois ensembles d'6chantillons d'eaux ont 6t6 6tudi6s: (1) un ensemble  d'6chantillons d'eaux pr61ev6s ~ partir d'horizons de sols du Massif Armori-  cain par la m6thode de la presse ~ membrane modifi6e par Charpentier  (1979); (2) un ensemble d'eaux de percolation h travers des colonnes de sol  non perturb6, pr61ev6es par Grimaldi (1981); (3) un ensemble d'eaux de  sources pr61ev6es dans le Massif Armoricain.    RJsultats et discussions    R6le du log K sur les ~quilibres  La variation du log K par unit6s enti6res fi partir du log K th6orique cal-  cul6 revient en fait ~ d6placer l'hyperptan repr6sentant un min6ral parall61e-  ment ~ lui-m6me. La translation a pour valeur 1/ZV~.2. Les ai 6tant les co-  efficients directeurs de l'hyperplan. Les Figs. 7 et 8 montrent qu'on a un  maximum de compatibilit6 entre les eaux et les hyperplans des kaolinites  et des vermiculites alumineuses pour le log K th6orique calcul6. Ceci montre,  d'une certaine mani6re, que la m6thode Tardy-Garrels nous donne une bonne  estimation du log K.  Pour les min6raux de type vermiculite, le nombre maximum d'6quilibres  est observ~ pour le log K th~orique. La fr~quence des ~quilibres devient  n6gligeable pour log K + 5 et log K - 5. Les min6raux de type vermiculite,  dont l'6quilibre est le plus fr6quent, ont donc une solubilit6 qui correspond  au log K th6orique tel qu'il est calcul6 par la m6thode Tardy-Garrels.  Pour les min6raux de type kaolinite, le nombre maximum d'6quilibres est  observ6 pour log K + 3. I1 n'y a pas compatibilit6 avec l'6quilibre au dessous  du log K th6orique et cela devient n6g!igeable pour log K + 5. Les min6raux  de ce type, dont l'6quilibre est le plus fr6quent, ont donc une solubilit6 plus  forte que celle donn6e par le log K th6orique.    Proximit$ des hyperplans des kaolinites et des vermiculites alumineuses  Pour une m~me eau (exemple 112 B) il peut y avoir 6quilibre avec une  kaolinite et une vermiculite alumineuse. De m~me, des eaux tr6s voisines  (exemple: 112 A et 112 B) peuvent ~tre compatibles l'une avec l'6quflibre  d'une kaolinite, l'autre avec l'6quilibre d'une vermiculite alumineuse.  Ceci prouve qu'en fait dans le sous espace de R7 o~ ces eaux sont situ~es,  les hyperplans des kaotinites et des vermiculites alumineuses sont tr~s  proches les uns des autres. D'ailleurs, ~ la limite, les hyperplans d'une kaoli-  nite Si2A12Os (OH)4 et d'une chlorite alumineuse Si4 A12 O10 (OH)2 AI:  (OH)2 sont identiques.    35    25    20    't  f  -5  -4  -3  -2  -1    0   1   2   3   4   5   A log K    o             I                I  0   1    2   3   4   5  A log K  Fig. 7. Nombre de phyllosilicates dont la distance de l'hyperplan &amp; une eau est inf~rieure  &amp; 0,0200. Alog K -- difference en unit~s logarithmiques avec le log K th~orique d~termin4  par la m~thode Tardy et Garrels.  Fig. 7. Number of phyllosilicates whose distance from the hyperplan to a water is less  than 0.0200. ~log K -- difference in log K units with the theoretical log K determined by  the Tardy Garrels method.    Les coefficients des hyperplans de ces deux min~raux sont:  A1     K     Na    Ca    Mg    Si     pH    Log K  Kaolinite   2      0      0      0      0      2       6      7,8372  Chlorite    4      0      0      0      0      4      12     15,6744    Rappelons que, sur le plan de la structure, la difference entre deux feuil-  lets de kaolinite et un feuillet de chlorite r~side seulement en l'inversion    N    II    loi    36    -5  -4  -3  -2  -1   0   1    2   3   4   5  AIog K  Fig. 8. Nombre d'eaux dont la distance ~ un hyperplan est inf~rieure ~ 0,0200. Alog K:  difference en unit~s logarithmiques avec le ]og K th6orique d~termin~ par la m~thode  Tardy et Garrels.    Fig. 8. Number of waters whose distance to an hyperplan is tess than 0.0200. ~]og K:  difference in log units with theoretical log K determined by the Tardy Garrels method.    d'une couche de t~tra~dres. En fait, les outils de calculs g~ochimiques dont    "        e  nous disposons ne nous permettent pas de faire cette dlff~renc . En particu-  lier, nous ne savons pas estimer de difference sur le log K de la r~action de  dissolution de ces deux min~raux.    Frdquence des ~quilibres avec les kaolinites et les vermiculites alumineuses  Pour une lopulation d'eaux donn~e, on peut classer les ~quilibres obtenus  (Fig. 9) en trois groupes: (1) les ~quilibres avec des vermiculites alumineuses  uniquement; (2) les ~quilibres avec des kaolinites uniquement; (3) les ~qui-  libres avec des kaolinites et des vermiculites alumineuses.  A partir de ces r~sultats, on peut calculer la fr~quence avec laquelle on a  l'~quilibre entre une eau et un mineral (en fait, il s'agit de la fr~quence  d'avoir une eau ~ une distance euclidienne ~ 0,0200 de l'hyperplan d'un des  mindraux proposes). Pour la population d'eaux de source dtudi~es, la ff~-  quence est la m~me pour une kaolinite ou pour une vermiculite: f = 0,18.  Pour la population d'eaux extraites par la presse ~ membrane, la fr&amp;luence  est de 0,28 pour une vermiculite alumineuse et de 0,18 pour une kaolinite.    37    18  15    3B4  30C  78  50'                             I 0 (3 -  96  ~3          o                               o  Q    Fig. 9. Nombre d'eaux en ~quilibre avec une vermiculite alumineuse (a), une kaolinite (b)  ou simultan4ment avec une vermiculite alumineuse et une kaolinite (c). A. Population  d'eaux de source. B. Population d'eaux extraites &amp; la presse &amp; membrane. C. Population  d'eaux de percolation ~ travers des colonnes de sol.    Fig. 9. Number of waters in equilibrium with an aluminous vermiculite (a), a kaolinite (b)  or simultaneously with both (c). A. Spring waters population. B. Population of waters re-  moved by pressure membrane extractor. C. Population of waters coming from percolation  through soil columns.    Pour la population d'eaux de percolation, la fr~quence est: f = 0,27 pour  une vermiculite et : f = 0,25 pour une kaolinite.  Pour deux des populations d'eaux ~tudi~es, l'~quilibre avec les vermicu-  lites alumineuses est aussi frequent qu'avec les kaolinites. Pour la population  d'eaux extraites par la presse &amp; membrane, l'~quilibre est plus frequent avec  les vermiculites alumineuses qu'avec les kaolinites.    Conclusion    Les eaux ~tudi~es ici semblent, sur la base de la m~thode suivie, compa-  tibles avec l'~quilibre avec la kaolinite et les vermiculites alumineuses. Les  hyperplans repr~sentant les kaolinites et les vermiculites alumineuses sont  tr~s proches les uns des autres dans le domaine des compositions chimiques  des eaux ~tudi~es. Avec les outils g~ochimiques dont nous disposons, l'~qui-  libre semble aussi probable avec une kaolinite qu'avec une vermiculite alumi-  neuse.    38    En fait, il semble logique de penser que le cofit ~nerg~tique de la trans-  formation d'un feuiltet de type mica en vermiculite alumineuse soit moindre  que de s'hydrolyser pour donner une kaolinite par n~og~n~se. La conserva-  tion de la structure anionique est sans doute responsable d'un "~quilibre  local". Par contre, l'alt~ration d'un mineral primaire, qui n'a pas une struc-  ture anionique de phyllosilicate, aurait, en fait, un colt ~nerg~tique l~g~re-  ment plus faible en conduisant ~ la n~og~n~se de kaolinite.    CONCLUSION GENERALE    Les min~raux de type intergrades ont ~t~ mis en ~vidence de faqon syst~  matique dans les sols acides et les alterations du Massif Armoricain.  Trois types d'approches ont ~t~ utilis~es dans ce travail: physicochimique,  microanalytique, thermodynamique. Elles concourent ~ montrer que ces  min4raux intergrades sont des vermiculites alumineuses. Les extractions  mettent en ~vidence de l'aluminium interfoliaire. La microanalyse conduit   des formules structurales de type alumineuses. Les ~quilibres multidimen-  sionnels montrent que les eaux ~tudi~es sont compatibles avec l'~quilibre  avec les vermiculites alumineuses.    REMERCIEMENTS    Nous tenons ~ remercier le laboratoire de PSdologie de l'Universit~ de  Paris VII et M. Fayolle pour leur collaboration dans la r~alisation des ana-  lyses ~ la sonde ~lectronique.    BIBLIOGRAPHIE    Aurousseau, P., 1976. Morphologie et gen~se des sols sur granite du Morvan. Th~se Ing.  Doct., Univ. Rennes, multigr., 210 pp.  Barshad, I., 1948. Vermiculite and its relation to biotite. Am. Miner., 33: 655--678.  Bence, A.E. et Albee, A.L., 1968. Empirical correction factors for the electron micro-  analysis of silicates and oxydes. J. Geol., 76: 382--403.  Bornand, M., 1978. Alteration des mat~iaux fluvio-glaciaires, gen~se et ~volution des sols  sur terrasses quaternaires dans la moyenne vall6e du Rh6ne. Th~se Doct. Etat USTL,  Montpellier, Publ. S.E.S. INRA Montpellier, 329 pp.  Bresson, L.M., 1974. Rub~faction r6cente des sols sous clirnat temp~r~ humide. S~quence  ~volutive sur fluvioglaciaire calcaire dans le Jura m~ridional. Etude de microscopie  int~gr~e. Th~se, Univ. Paris VII, 197 pp.  Caillier, M., 1977. Etude chronos&amp;luentietle des sols sur terrmmes alluviales de la Moselle.  Gen6se et ~volution des sols leuiv~s glouiques. Th~se, Univ. Nancy, 87 pp.  Charpentier, S., 1979. Caract~isation g~ehimique d'eaux extraites d'horizons diagnos-  tiques du Massif Armoricaln. Essai d'interpr~tation multidimensionnelle. M~moire de  D.E.A. Univ. Rennes, 57 pp.  De Coninck, F., Favrot, J.C., Jamagne, M. et Tavernier, R., 1969. D~gradation dans les  sols lessiv~s hydromorphes sur mat6riau ar~_lo4ableux. Exemples des sols de la nappe  d~tritique bourbonnaise (France). P~lologie, XXVI (2): 105--151.    39    Curmi, P., 1979. Alt6ration et diff6rentiation p6dologique sur granite en Bretagne. Etude  d'une topos6quence. Th~se, Doct. Ing. ENSA et Univ. Rennes, 176 pp.  Curtal, P. et Fayolle, M., 1981. Caractdrsiation microscopique de l'alt6ration dans une  atone granitique ~ structure conserv6e. In: E.B.A. Bisdom (Editeur), Submicrosco-  pie du sol et des alt6rites, l~re R~union du Groupe de Travail International sur l'Etude  Suhmicroscopique d'6chantillons de sols non perturb6s (IWGSUSM), Wageningen,  1980. Pudoc, Wageningen, pp. 249--270.  Fayolle, M., 1979. Caractdrisation analytique d'un profil d'argile ~ silex de l'ouest du  bassin de Paris. Th~se de sp~cialit6, Univ. Paris VII, 162 pp.  Fritz, B., 1975. Etude thermodynamique et simulation des r~actions entre min~raux et  solutions. Application ~ la gdochimie des alterations et des eaux continentales. Sci.  G6ol., M~m., 41" 152 pp.  Gac, J.Y., 1968. Les alterations de quelques roches cristallines des Vosges. Etude min6ra-  logique et g~ochimique. Th~se, Doct. de Special., Strasbourg, 77 pp.  Gjems, O., 1967. Studies on clay minerals and clay-mineral formation in soil profiles in  Scandinavia. Medd. Nor. Skogsforsoeksves., 21: 303--345.  Grimaldi, C., 1981. Acquisition de la composition chimique de la solution d'un sol brun  acide en fonction des horizons p6dologiques. Etude exp6rimentale en colonnes de  percolation. Th~se de Docteur-Ing~nieur ENSA et Univ. Rennes, 171 pp.  Gruner, J.W., 1934. The structure of vermiculite and their collapse by deshydratation.  Am. Miner., pp. 557--575.  Gury, M., 1976. Evolution des sols en milieu acide et hydromorphe sur terrasses alluviales  de la Meurthe. Th~se, Univ. Nancy, 100 pp.  Jackson, M.L., 1963. Interlaying of expensible layer silicates in soils by chemical weather-  ing. Clays Clay miner., llth Conference. Pergamon Press, London, pp. 29--64.  Jackson, M.L., Hsenng, V., Corey, R.B., Evans, E.J. et Van Den Henvel, R.C., 1952.  Weathering sequence of clay size minerals in soils and sediments, II. Chemical weather-  ing of layer silicates. Soil Sci. Soc. Am. Proc., 16: 3--6.  Jamagne, M., 1973. Contribution ~ l'~tude p~dog~n~tique des formations loessiques du  Nord de la France. Th~se, Fac. Gembloux (Belgique), 445 pp.  Legros, J.P., 1976. Migrations lat6rales et accumulations lit6es dans les ar~nes du massif  cristallin et cristallophyllien du Pilat (Ard~che, Loire, Haute-Loire). Bull. Assoc. Ft.  Et. Sol, 3: 205--220.  Lelong, F. et Souchier, B., 1972. Nature et gen~se des argiles dans les profils vosgiens de  la s6quence sols bruns acides-podzols sur granite. Science de la Terre, Nancy, T. 27,  4: 353--379.  Meillac, A. et Tardy, Y., 1970. Gen~se et ~volution des s~ricites, vermiculites et montmo-  rillonites au cours de l'alt~ration des plagioclases en pays temp6r&amp; Bull. Serv. Carte  G~ol. Als.-Lorr., 23 (3--4): 145--161.  Meunier, A., 1977. Les m6canismes de l'alt6ration des granites et le rSle des microsys-  t/~mes. Etude des ar~nes du massif granitique de Parthenay (Deux-S~vres). Th~se,  Univ. Poitiers, 248 pp.  Righi, D., 1977. Gen~se et 4volution des podzols et des sols hydromorphes des landes du  M~doc. Th~se, Univ. Poitiers, 144 pp.  Robert, M., 1968. Etude exp4rimentale sur les processus de vermiculitisation des micas  triocta6driques; bilan de l'~volution et conditions de gen~se des vermiculites. Bull. Gr.  Fr. Argiles, 20: 153--171.  Robert, M., 1970. Etude exp~rimentale de la d6sagr6gation du granite et de l'6volution  des micas. Th~se, Fac. Sci., Paris, 194 pp.  Robert, M. et Tessier, D., 1974. M6thode de pr4paration des argiles de sols pour les 6tudes  min~ralogiques. Ann. Agron., 25 (6): 859--882.  Seddoh, F.K., 1973. Alt6ration des roches cristallines du Morvan. Etude min~ralogique,  g6ochimique et micromorphologique. Th~se, Univ. Dijon, 341 pp.    40    Seddoh, F.K., Pedro, G., Robert, M. et Dejou, J., 1969. Sur l'~volution des biotites et ta  formation d'intergrades ~ 14 A (vermiculite--chlorite) dans les ar~nes granitiques de  Tazilly (Massif de Lusy, Morvan m4ridional). C.R. Acad. Sci. Paris, S~rie D, t. 268~  15: 1901--1904.  Tardy, Y. et Garrels, R.M., 1974. A method of estimating the Gibbs energies of formation  of layer silicates. Geochim. Cosmochim. Acta, 38: 1101--1116.  Vicente, M.A., Razzague-Karimi, M. et Robert, M., 1977. Formation of aluminium hydro-  xyvermiculite (Intergrade) and smectite from mica under acidic conditions. Clay  Miner., 12: 101--112.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            AbstractHydroxy-aluminous vermiculites have been identified in samples of soils and weathering products from the Armorican Massif of France by a combination of mineralogic, microanalytic and thermodynamic techniques.The hydroxy-aluminous vermiculites behave originally as intergrades between vermiculites sensu stricto and chlorites. The interlayered aluminum responsible for the intergrade behaviour cannot be removed by means of ammonia oxalate but can be by sodium citrate. After such a treatment the mineral loses its intergrade behaviour and acquires the behaviour of sensu stricto vermiculite. The extracting solution contains 12 mg of aluminum per gramme of clay in the studied sample.Further evidence on the nature of the aluminous vermiculites follows from microanalysis in situ. Such in situ quantitative microanalysis makes it possible to establish the structural formulae of minerals. This technique has been applied to weathering products of micas. The data obtained indicate that these weathering products are vermiculites and that one part of the aluminum must be in interlayer positions.The thermodynamic study of equilibrium between waters and aluminous vermiculites needs to be set in a multidimensional space Rn. In such space the chemical composition of a water is represented by one point. Waters in equilibrium with a given mineral are situated in a (n  1) dimension hyperplan. For a given population of waters and minerals a program can calculate water-hyperplan distances. The use of this program shows that one part of the examined waters is compatible with the equilibrium with aluminous vermiculites.RsumDes vermiculites alumineuses ont t identifies dans des chantillons de sols et des produits d'altration du Massif Armoricain par la combinaison d'approches minralogique, microanalytique et thermodynamique.Les vermiculites hydroxy-alumineuses se comportent comme des minraux intergrades entre les vermiculites sensu stricto et les chlorites. L'aluminium interfoliaire responsable de ce comportement intergrade ne peut pas tre mis en solution au moyen d'un traitement  l'oxalate d'ammonium mais par un traitement au citrate de sodium. Aprs un tel traitement le minral perd son comportement intergrade et acquiert le comportement d'une vermiculite sensu stricto. La solution d'extraction contient 12 mg d'aluminium par g d'argile dans le cas de l'chantillon prsent.Un deuxime type d'approche par microanalyse in situ permet de mettre en vidence les vermiculites alumineuses. La microanalyse quantitative in situ permet d'tablir la formule structurale des minraux tudis. Cette technique a t applique  des produits d'altration de micas. Les donnes ainsi obtenues montrent que ces produits d'altration sont des vermiculites et qu'une part de l'aluminium doit tre en position interfoliaire.L'tude thermodynamique des quilibres entre des eaux et des vermiculites alumineuses doit tre faite dans un espace multidimensionnel Rn. Dans un tel espace la composition chimique d'une eau est reprsente par un point. Les eaux en quilibre avec un minral donn sont situes dans un hyperplan de dimension n  1. Pour une population donne d'eaux et de minraux le programme prsent calcule les distances entre les eaux et les hyperplans. L'utilisation de ce programme montre qu'une part des eaux tudies est compatible avec l'quilibre avec les vermiculites alumineuses. 