 Geoderma, 17 (1977) 315--329                                                  315  Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam -- Printed in The Netherlands    ZUR PEDOCHEMIE DES BERYLLIUMS  ....  UNTERSUCHUNGEN EINER  BODENGESELLSCHAFT IM GEBIET DES Bli, RHALDEGRANITS  (SODSCHWARZWALD)    K. KEILEN, K. STAHR, H.v.d. GOLTZ und H.W. Z(~TTL  Institut fiir Bodenkunde und Walderniihrungslehre der Universittit Freiburg, D-7800  Freiburg/Br. (Bundesrepublik Deutschland)    ABSTRACT    Keilen, K., Stahr, K., Goltz, H.v.d. and ZSttl, H.W., 1977. Zur Pedochemie des Berylliums --  Untersuchungen einer Bodengesellschaft im Gebiet des B~irhaldegranits (Siidschwarz-  wald). (Pedochemistry of beryllium -- investigations of a soil association in the Bi/rhalde-  granite area, southern Black Forest, Germany. ) Geoderma, 17 : 315--329.    The profile distribution of Be is given for a toposequence of podzols, brown earths,  stagnogley, forest bog and "Ockererde" (slope gley with infiltrated A1, Mn and Fe).  Analysed were the parent rock, fine earth, four fractions of mineral soil (fine skeleton,  sand, silt, clay) and the needles of spruce trees.  Beryllium is involved in selective weathering processes of elements. Accordingly, the  Be-content increases from the fine skeleton to sand, rock, silt and clay, progressively.  Through pedogenetic enrichment, Be accumulates in the mica-rich silt fraction.  Uptake of Be by spruce is very low even from these acid soils. The accumulation in the  needles becomes greater with increasing age.  The pedochemical behaviour of Be is very similar to that of A1.  Be is incorporated very little in the organic matter cycle, and is therefore not enriched  in the soil humus.  The brown earth has lost Be, especially in the Ah-horizon.  In the Ae-horizon of the podzol, loss of Be is even greater; the loss is partly offset by  Be-enrichment in the B-horizon.  In the profiles of depressions, the Be-content is high and is ascribed to lateral flow from  the slopes. Be-enrichment is especially high in horizons with a pH of about 5.  The Be-balance of the watershed indicates an export of about 10% of the original amount    ZUSAMMENFASSUNG    Die Verteilung von Beryllium in den Bodentypen einer Kleinlandschaft wird dargestellt  an zwei Podsolen, zwei Braunerden und einer hydromorphen Profilsequenz Stagnogley,  Waldmoor, Ockererde (Hanggley mit Sesquioxid-Anreicherung). Untersucht wurden das  Ausgangsgestein, der Feinboden und vier Mineralbodenfraktionen (Feinskelett, Sand,  Schluff, Ton) sowie Fichtennadeln.  Beryllium unterliegt elementselektiven Verwitterungsprozessen. Die Be-Gehalte nehmen  zu in der Reihenfolge Feinskelett &lt; Sand &lt; Gestein &lt; Schluff &lt; Ton. Bei pedogenetischer  Anreicherung wird Be sehr stark im Illit-reichen Schluff gebunden.    316    Fichten nehmen auch im sehr sauren Bereich Be nur in sehr geringem Umfang auf. Es  wird in den Nadeln mit zunehmendem Alter akkumuliert.  Pedochemisch verhiilt sich Be sehr {ihnlich dem A1.  In den Kreislauf der organischen Substanz ist Be kaum einbezogen. Daher findet auch  keine Anreicherung im Humus statt.  Die Braunerden weisen besonders im Ah- Horizont Be-Verluste auf. Der Ae-Horizont der  Podsole ist noch starker verarmt; diese Verluste werden dutch Gewinne im B-Horizont nur  teilweise ausgeglichen.  Die Senkenprofile haben Be-Gewinne infolge lateraler Zufuhr yon den HangbSden. Die  Be-Anreicherung ist besonders hoch in Horizonten mit pH-Werten um 5.  In der Be-Bilanz des Untersuchungsgebiets ergibt sich ein Austrag von ca. 10%.    EINLEITUNG UND PROBLEMSTELLUNG    Die Produktion von metallischem Be und sein Verbrach in der Reaktortech-  nik und als Legierungsmetall sind in den letzten Jahren stark ange~tiegen  (Romney u. Childress, 1965; HSrmann, 1969). Damit ist auch ein Anstieg der  Kontamination in der Landschaft zu erwarten. Be kann beim Menschen Krank-  heiten und bei Pflanzen Ertragsminderungen hervorrufen (Romney und  Childress, 1965; Tso et al., 1973). Uber seine Beweglichkeit im Boden ist erst  sehr wenig bekannt.  Be hat einen extrem niedrigen Ionenradius (0.27 ~) und damit ein hohes  Ionisationspotential fi]r seine Valenzelektronen (9.3 bzw. 18.2 eV). In Ver-  bindungen tritt Be stets in tetraedrischer Koordination auf. Hieraus ergeben  sich die Neigung zur Bildung kovalenter Bindungen, die MSglichkeit der Bil-  dung eines amphoteren Hydroxids (wie bei A1) und des isomorphen Ersatzes  yon Si. Wegen seines geringen Ionenradius ist Be selbst in Kristallen nicht  durch andere Elemente ersetzbar. Be-Kristalle haben daher meist einen hohen  Reinheitsgrad (Wilnsch, 1974).  In Mineralen steigen die Be-Gehalte yon 0.2 bis auf 20--50 ppm in der Folge:  Quarz &lt; Olivin &lt; Augit &lt; Orthoklas &lt; Hornblende &lt; Biotit &lt; Plagioklas  Muskowit. In Gesteinen steigen die Gehalte yon den basischen (Peridotite 0.2  ppm) zu den sauren an (Granit 2--4 ppm). Alkaligesteine haben im allgemeinen  hShere Be-Konzentrationen als Ca-reiche Gesteine.  In Sedimenten bzw. BSden findet man die hSchsten Be-Konzentrationen in  Bauxiten (bis 180 ppm) sowie in Fe- und Mn-Konkretionen (Gutkin und  Yatushev, 1972). Tone, Tonschiefer und Sandsteine liegen bei 1--2 ppm. Da  die Minerale Beryll, Chrysoberyll und Phenacit sehr verwitterungsresistent sind,  m~ssen Muskowit und Plagioklas Hauptlieferanten yon Be in den Verwitterungs-  15sungen sein.  In Oberfl~ichengew~issern wurden 0.5--17 ppb Be gemessen, in Grundwiissern  bereits Gehalte bis 78 ppb (HSrmann, 1969).  Die LSslichkeit yon Be-Verbindungen sinkt mit steigendem pH der LSsung  bis pH 8, nimmt jedoch im stark alkalischen Bereich wieder zu. Vermutlich  wird Be in erster Linie als Fluoroberyllat gelSst. Uber F~illungen an Oberfl~ichen  von Tonmineralen (Austausch oder Fixierung) und Mitf~illungen in Fe- und    317    Mn-Oxiden oder Huminstoffen wird berichtet (HSrmann, 1969; Holleman und  Wiberg, 1972).  Wir wollen hier das Verhalten yon Be in einem Landschaftsausschnitt mit  geringer anthropogener Beeinflussung untersuchen. Anders als Romney und  Childress (1965) oder Tso et al. (1973), die experimentell im Labor und mit  sehr hohen Konzentrationen gearbeitet haben, schliessen wir aus der Be-Vertei-  lung in Bodenhorizonten und -fraktionen auf sein Verhalten bei der Gesteins-  verwitterung und Bodenbildung. Damit wird auch die Rolle des Be im Land-  schaftshaushalt charakterisiert. Die gegebenen Werte m6gen schliesslich als  Basisdaten zur Beurteilung von Umweltbelastungen durch Be dienen.    UNTERSUCHUNGSGEBIET    Die untersuchten BBden liegen im Gebiet des B~irhalde-Plutons (sfidl.  Hochschwarzwald). Die Profile liegen in einer Talanfangsmulde (Abb.1) in .  wi~rmglazialen Mor~inen und Fliesserden des Granits. Die B6den sind ca. 8--  10 000 Jahre alt, Relikte ~ilterer Bodenbildungen wurden nicht gefunden. Die  systematische forstliche Nutzung des Gebietes begann um 1750--1800. Aktu-  elle Vegetation sind tiberwiegend Fichtenforsten nach verschieden langer Weide-  nutzung. Das Klima ist perhumid {2000 mm/a) und kfihl (Jahresmittel 4C)  mit ozeanischer T6nung. Die Landschaftsgeschichte und Bodengesellschaft  wurden bereits eingehend diskutiert yon Keilen et al. (1976, 1977), v.d. Goltz  et al. (1976).    m  "  1300-    1250    1200  1150i  1100~  1050:    'w                      E I N              S  i  Schmtt geknickt  Uberhohung 3:1  ~(- -~-~..    7  V  P  J  Abb.1. Bodengesellschaft im Gebiet des B~rhaldegranits: R = Ranker; P = Podsol und  Braunerde-Podsol; PB = Podsol-Braunerde und podsolige Braunerde; S = Stagnogley; W =  Waldmoor; O = Ockererde; N = Niedermoor; G = Gley; B = Braunerde; 1 = Podsol "Zwei-  seenblick"; 2 = Stagnogley; 3 = Waldmoor; 4 = Ockererde; 5 = Braunerde "Weidfeld"; 6 =  Braunerde "Erstaufforstung"; 7 = Podsol "B~/rhalde".  Fig.1. Soil association in the B~rhalde-granite area: R = ranker; P = podzol and brown-earth-  podzol; PB = podzol-brown-earth and podzolic brown earth; S = stagnogley (surface water  gley); W = forest bog; O = Ockererde (slope gley with infiltrated Al, Mn, Fe); N = meadow  bog; G = gley; B = brown earth; 1 = podzol "Zweiseenblick"; 2 = stagnogley; 3 = forest bog;  4 = Ockererde; 5 = brown-earth "Weidfeld"; 6 = brown-earth "Erstaufforstung", 7 = podzol  "Biirhalde".    318    Die BSden    Die bodentypologische Einstufung und die Horizontbezeichnungen erfolgten  nach M~ickenhausen (1976).  Untersucht wurden zwei Braunerden (Weidfeld, Erstaufforstung), zwei Pod-  sole (B~irhalde, Zweiseenblick), ein Stagnogley, ein Waldmoor und eine Ocker-  erde (Keilen, 1977). Die zwei Braunerden unterscheiden sich nur durch ihre  Nutzung (Weide bzw. Fichtenforst). Hierdurch bedingt ergeben sich Unter-  schiede in der Humusform (Mull bzw. Moder) und eine pH-Absenkung unter  Fichte im Ah-Horizont von 4.0 auf 3.6. Diese BSden sind aus Granitporphyr-  Fliesserde entstanden und zeigen bereits eine Verlagerung yon A1 und Mn,  noch nicht aber von Fe. Der Skelettgehalt liegt bei 25%. Der Tongehalt der  Feinerde sinkt yon 17% im Ah auf 7% im Cv. Als Tonminerale treten auf  Kaolinit, prim~irer und sekund~irer Chlorit und wenig Illit. Die Podsole sind  auf Fliesserden und Modinen aus Granitmaterial entstanden. Ihre pH-Werte  liegen im Ahe bei 3.5 und steigen auf 4.6 in den Bhs-Horizonten. Auf Grund  der hohen Skelettgehalte (Oberboden 40--60%; Unterboden 80%) ist die  KSrnung grSber. Umlagerungen yon A1, Fe und C im Profil steht eine Weg-  fuhr von Mn gegeniiber. Tonminerale sind Kaolinit, Illit und aufgeweiteter  Illit. Die Humusform ist typischer Rohhumus (B~irhalde) bzw. Feuchtmoder  (Zweiseenblick). Die drei hydromorphen B5den liegen 100--150 m tiefer als  die Hangprofile und sind aus granitischen Mor~inen entstanden. Die Unter-  bSden erreichen mit pH um 5.0 hShere Werte als die HangbSden. Der Stag-  nogley hat im Gesamtprofil iiberwiegend reduzierende Bedingungen. Er ist  wesentlich dichter als die Ockererde, die durchgehend oxidierende Bedingungen  aufweist und nur kurzzeitig wassergesiittigt ist. Die Ockererde zeigt eine An-  reicherung yon Fe, Mn und P, aber auch von A1 (Schweikle, 1973). Das Wald-  moor ist aus einem Stagnogley hervorgegangen und hat sich seit dem Atlanti-  kum entwickelt. Der Torf ist stark zersetzt und reich an Holzresten. Die Ton-  minerale in den Senkenprofilen bestehen iiberwiegend aus Illit, daneben treten  aufgeweiteter Illit, Bodenchlorit und Kaolinit auf. Die Humusform ist beim  Stagnogley Feuchtmoder, bei der Ockererde Mullmoder.    METHODEN    An den 7 Profilen wurden an 75 Horizonten Gewichtsproben yon ca. 4 kg  unter Aussortieren der Steine &gt; 2 cm entnommen, ebenso Volumenproben mit  100 ml-Stechzylindern in 6 Wiederholungen. In skelettreichen Horizonten  wurde das Raumgewicht an unregelmiissig begrenzten, mit Lack pr~iparierten  BodenkSrpern bestimmt.  Feinskelett (20--2 mm) und Feinerde (&lt; 2 mm) wurden durch Trocken-  siebung getrennt, das Feinskelett durch Einweichen und Abspiilen mit 0.01 n  NH4OH-LSsung yon anhaftender Feinerde gereinigt.  Die Feinerde wurde zur Fraktionierung in 0.01 n NH4OH-LSsung dispergiert  und 2 Min. mit Ultraschall behandelt. Sand (2000--63 pm) wurde durch    319    Nassiebung, Schluff und Ton durch wiederholtes Schl~immen (bis zu 30X ) im  Atterberg-Zylinder mSglichst quantitativ getrennt. Der Ton wurde aus der  Suspension bis zur theoretischen Grenzkorngr5sse 0.014 pm abzentrifugiert.  Die LSsung war nach dem Abzentrifugieren klar. In der LSsung befanden sich  nur die in NH4OH-15slichen und die organisch gebundenen Elementfraktionen.  Die einzelnen Fraktionen des Bodens wurden bis &lt; 0.2 mm gemSrsert und  homogenisiert. Der Totalaufschluss wurde mit HF/HC104 bei 230 nach  Jackson (1958) durchgeffihrt. Die Trockne wurde mit HC1 aufgenommen  (Probe/LSsung = 0.1 g/100 ml).  Bei den Arbeiten wurden nur Aqua bidest und Suprapur-Chemikalien ver-  wandt.  Die Gehalte der Nadeln wurden im HC1-Auszug aus Pflanzenasche bestimmt  (1 g Nadeltrockensubstanz/100 ml). Die Messung der Elementkonzentrationen  erfolgte nach folgenden Methoden: N titrimetrisch (NaOH, H2SO4) nach  Destillation in Bfichi-Apparatur; P kolorimetrisch (blau) im Spektralphoto-  meter L55 der Fa. Perkin--Elmer -- Coleman; Na, K flammenphotometrisch in  Emission mit Perkin--Elmer AAS 403; Ca, Mg, Fe, Mn, A1 mit Atomabsorption  in der Flamme mit Perkin--Elmer AAS 403; Ti, Zr mit g5ntgenfluoreszenz im  Mehrkanalspektrometer der Fa. Philips; Be nach der Additionsmethode mit  Atomabsorption in der Graphitrohrkfivette HGA 74, kombiniert mit AAS 400  SG der Fa. Perkin--Elmer.  Weitere Einzelheiten der Analysenmethoden gibt Keilen (1977). Hier nicht  beschriebene Methoden wurden nach Schlichting und Blume (1966) durchge-  ffihrt.    ERGEBNISSE    Berylhum und Hauptelemente im Gestein    Der B~rhaldegranit ist extrem sauer, Ca- und Fe-arm (siehe Tabelle I). Er  l~isst keine Be-Minerale erkennen. Die festgestellten Be-Spuren (Tabelle I)  mfissen in erster Linie im Muskowit und Plagioklas, weniger im Biotit und  Orthoklas enthalten sein. Diese Be-Werte liegen im Bereich der ffir Zweiglim-  mergranite bekannten Daten. Die 9 unter dem Mittelwert yon Johanning  (1966) liegenden Gesteinsproben stammen aus dem Nordteil des Gebietes, die  hbheren Werte aus den im Sfiden liegenden Entnahmestellen. Dies l~isst auch  ffir Be auf die Existenz yon Iso-Elementbereichen (Hahn-Weinheimer und  Johanning, 1963) im B~irhalde-Granit schliessen.    Beryllium-Verteilung in den BSden    Die Be-Tiefenfunktionen unterscheiden sich je nach Bodentyp sehr stark  (Abb.2).  Bei den Braunerden haben die Streulagen und Humushorizonte die niedrig-  sten Werte. Offenbar ist Be nut sehr wenig in der organischen Substanz des    TABELLE I    Elementgehalte im B~irhaldegranit    (00)  Si       A1      Fe      Mn     Ca      Mg  BHG*               353     71,0      8,9     n.b.     2,2      1,30     41,6  Happweg I          362     74,5     9,3    0,17    2,0      0,48    25,7  Happweg II        357     79,0     8,1    0,13    2,0     0,69    29,5  Ockererde I         359     73,7      6,8    0,23     0,9      0,22     30,9  Ockererde II        367     69,1      5,9    0,20    1,3      0,22    26,1  Waldmoor I         350     77,2     8,9    0,21    2,2      0,47    36,5  Waldmoor II        358     73,5     6,8    0,19    2,1      0,41    34,5  Waldmoor III       359     72,2      5,3    0,14    1,2      0,47    38,0  Stagnogley          355     75,5     6,5    0,25    1,4      0,26    31,0  Zweiseenblick       351     79,3     8,6    0,19    1,9      0,60    27,5  B~rhalde            350     79,6      8,2     0,22     2,5      0,57     38,0  Oberer Ebel         362     69,6      8,3     0,12     1,5      0,49     40,6  "Granitporphyr"    331     82,1     23,1     0,56     3,1      7,50     38,0  *Mittelwert des B~irhaldegranits (Johanning, 1966).    (ppm)  K       Na      P           Ti       Zr       Be    26,4          0,840             0,43            56           5,9  22,9     0,850      0,40      63     2,8  21,4     0,790      0,40      64     3,5  25,6     1,025      0,27      51     2,5  24,0     1,203      0,28      65     4,9  26,7     1,155      0,48      70     3,2  24,7     1,128      0,43      66     3,2  22,4     0,973      0,22      60     4,1  27,3     1,300      0,31      60     3,7  21,8     0,880      0,40      62     3,2  30,0    0,675      0,50      79     6,6  18,5    0,495      0,32      59     7,3  20,3     0,815      3,62     209     8,7    50  C    321    0 ppm 5     10  dm           ".~.  s:       '~"  /;  10        /  /,  '\  15  ....  Weldfeld  Erstou fforstur~g    0 ppm 5     10    15  4  1 ,, i i, , L i i L i i,    ....  ~--~-7  ]   :  I  i  ,-I            ./"  -] Z~,iiseenblick  ] Bor~holde    Braunerden            Podsole    0 ppm 5     10     1.5  i i i i I z i i i ~ I i I i I __  k :~.~?:~......  i   ~:L  ...........    ............  ~  ..."  '  Stagnogley ~!      2 v;,a'la'~ oor  Oc.kererde    Hydromorphe Boden    Abb. 2. Tiefenfunktionen des Berylliums in der Feinerde (Angaben in ppm humusfreie Tr.  S.); Horizonte siehe Abb.3.  Fig.2. Depth functions of beryllium content in the fine earth (&lt; 2 mm fraction; ppm data  on humus-free dry-matter basis). Soil horizons see Fig.3.    Bodens gebunden. Die ebenfalls niedrigen Gehalte im oberen Profilteil und der  Ubergang in nahezu vertikalen Verlauf im B- und C-Horizont deuten auf Ver-  luste des Oberbodens ohne merkliche Anreicherung im Unterboden. Nutzungs-  bedingte Unterschiede (Weide : Fichtenforst) sind nicht eindeutig feststellbar.  In den Podsolen scheint sich Be ~hnlich wie die Sesquioxide zu verhalten.  Einem Verarmungsbereich im Oberboden folgt eine Anreicherungszone im  Unterboden (Bhs-Horizont).  Die durchgehend niedrigeren Gehalte des Podsols Zweiseenblick sind durch  seine Lage im nSrdlichen, Be4irmeren Teil des Untersuchungsgebietes bedingt.  Beim Podsol B~irhalde f~illt der hohe Wert des Bsh-Horizontes mit 19 ppm  deutlich heraus. Hier wurden auch sehr hohe Gehalte an anderen Elementen,  vor allem P, Ba, Pb und V, gemessen. Da dieser Sprung auch im Feinskelett  auftritt, muss es sich um periglaziale Beimengung hydrothermalen Ganggesteins  handeln. Pedogene Umlagerung als einzige Ursache ist ausgeschlossen.  Die hydromorphen BSden (Stagnogley, Waldmoor, Ockererde) haben eigen-  stiindige Be-Kurven, die sie deutlich yon den terrestrischen BSden (Braunerde,  Podsol) unterscheiden.  Im Stagnogley liisst der starke Anstieg mit der Tiefe zun~ichst auf Verar-  mung im Oberboden schliessen. Da die Werte im Unterboden noch weit bber  der Konzentration des Ausgangsgesteins liegen, ist hier ffir Be der C-Horizont  offenbar noch nicht erreicht. Hydrothermale Beeinflussung des Ausgangsge-  steins wie beim Profil B~irhalde ist auszuschliessen.  Das Waldmoor hat sehr hohe Gehalte in den unteren Torfhorizonten. An-  reicherung durch fortschreitende Humifizierung scheidet als Ursache aus, da  die Werte auf Mineralboden (hier Asche) bezogen sind und der junge Torf des  obersten Profilteils ~hnlich den anderen Humushorizonten extrem niedrige    322    Werte hat. Es dbrfte sich vielmehr um eine Anreicherung durch lateralen Was-  serzug handeln, der fiber dem sehr dichten Mineralboden stattfindet.  Die Ockererde (Bodentyp nach Schweikle, 1973) zeigt ein ausgepr~igtes  Maximum der Anreicherung unterhalb der Humushorizonte. Da eine auf-  steigende Wasserbewegung, auch kurzzeitig, nicht auftritt, ist auch hier die  Anreicherung auf laterale Zufur durch das Hangzugwasser (Blume, 1973) zu-  ~ckzufbhren.  Insgesamt weisen die Senkenprofile im Durchschnitt hbhere Be-Gehalte auf  als die Hangprofile, obwohl sie alle im Gebietsteil mit niedrigerer Be-Konzen-  tration des Gesteins liegen. Demnach profitieren die Senken von Be-Verlusten  der H~inge.  Die Konzentrationen der Feinerde (FE) der Hangprofile iibersteigen die des  Ausgangsgesteins, obwohl am Hang eher mit Verlusten zu rechnen w~ire. Da  Zufuhr (Oberhang!) auszuschliessen ist, bleibt als Erkl~irungsmSglichkeit nur  die Annahme einer elementselektiven Mineralverwitterung (Keilen et al., 1976).  Dies bedeutet, dass bei der Verwitterung Be bevorzugt in die Feinerdefraktion  5bergeht, w~ihrend das Feinskelett gegeniiber dem Ausgangsgestein stark an  Be verarmt. Best~itigt wird dies durch den Vergleich der Konzentrationen des  Ausgangsmaterials mit denen des Feinskeletts (vgl. Abb.3). Be zeigt hierbei  das gleiche Verhalten wie A1, Fe, Mn und Ti.    0  5  10 15 20  d~t    i    J  4   i  i  15  graunerde Wedfeld    ,     25ppm 0  5  10  Brounerde    -Ah   !..; ;     i  "?. J      ',  I              .~  !  ?   "/  i  t  Ersiouffors|ung      Podsol  B0rhalde    0  5  10  15  20  25   0  5  10  15  20 25  -t'~i" '~i T',,\4 ir  IA~h  c~  l  PodsoI Zwelseenbhck    dm0  O-    10:    15    10      20     30     LO     50     60     70    8  , \)...  ~ !         ~.~.   ..  ..                    .    Stognogley Happlo ch    ]ppm 0   5  0Lf f   i  L  &gt;~g J~ i  .    ~ i ill  *    lil  L  ~  C9     ~  -4  1    10 15 20 25 30        ~    e9  "-..  IAeg    Woldmoor  Happloch    5  10  15 20 25 30  _ ~  ~ --L~l    ~3L  ! i"    ~          t      --  &gt; ~i    I    /  { "      'i      ';       %  &lt;/ ;      II    II          .  "} I :       ""   ;    Ockererde  Happtoch    Abb.3. Tiefenfunktionen des Berylliums in den Fraktionen des Mineralbodens (Angaben in  ppm Tr.S.;-x-x- Ausgangsgestein;  ....  Feinskelett (20--2 ram);-. - Sand (2--0.063 ram);  * - - Schluff (0.063--0.002 mm);-- Ton (&lt; 0.002 mm).  Fig.3. Depth functions of beryllium in the mineral soil fractions (ppm data on dry-matter  basis); -x-x- parent rock;  ....  fine skeleton (20--2 rnm); -. - sand (2--0.063 ram); - - - silt  (0.063--0.002 ram);-- clay (&lt; 0.002 mm).    323    Beryllium in den Fraktionen des Mineralbodens    Die in Abb.3 dargestellten Tiefenfunktionen der Fraktionen des Mineral-  bodens zeigen im allgemeinen mit sinkender KorngrSsse ansteigende Be-Gehalte  in der Fotge Feinskelett &lt; Sand ~ Schluff &lt; Ton. Meist liegen die Be-Gehalte  des Feinskeletts deutlich und die des Sands weniger deutlich unter den Gehal-  ten des Ausgangsgesteins. In Horizonten ohne starke pedogene Anreicherung  oder Verarmung erreicht der Be-Gehalt in der Tonfraktion bis zum Zehnfachen  der Werte des Skeletts. Hauptursache ist wohl die relative Anreicherung yon  Quarz und Orthoklas im Skelett bei bevorzugter Verwitterung von Plagioklas  und Muskowit, vonder die Schluff- und Tonfraktion profitieren.  Abweichungen von diesem Be-Maximum im Ton finden sich in Horizonten  mit pedogenen Be-Gewinnen in der Feinerde. Hier nehmen die Be-Gehalte im  Schluff relativ st~irker zu als im Ton. Sie liegen in einigen Horizonten (Podsol  Biirhalde: Bhs, BvC; Stagnogley: Aeg; Ockererde: Ah, Bv, Go) auch absolut  deutlich hSher. In allen diesen F~illen sind die hohen Be-Gehalte mit hohen  Anteilen gut kristallierten Muskowit-Illits im Schluff gekoppelt. Wir nehmen  an, dass das bei der Pedogenese verlagerte Be wegen seines kleinen Ionenradius  und der hohen Schichtladung des Muskowit-IUits dort stark angelagert wird.  Andererseits wiire auch an die MSglichkeit einer Residualanreicherung zu  denken, da Muskowit unter den gesteinsbildenden Mineralen die hSchsten  Be-Gehalte aufweist (HSrmann, 1969). Dagegen sprechen aber zwei Griinde:  Es ist in diesen Horizonten keine Wegfuhr von Hauptelementen festzustellen  (eher Zufuhr!), die zu einer Residualakkumulation in dieser GrSssenordnung  fiihren kSnnte. Zum anderen fehlt dieser Befund in den schwach pedogen  umgeformten Horizonten des Unterbodens. In allen Cv-Horizonten enth~ilt  n~imlich die Tonfraktion mehr Be als der Schluff. Die pedogene Be-Anreiche-  rung macht sich also vor allem im Schluff bemerkbar.  Fiir den Bsh-Horizont des Podsols B~irhalde trifft obiges nicht zu. Infolge  der hydrothermalen Beeinflussung des Ausgangsgesteins erreichen hier Skelett  und Sand die gleichen hohen Be-Konzentrationen wie der Schluff.    Beryllium-Bilanz der B6den    Die Be-Mengen der BSden wurden horizontweise bilanziert. Das Verfahren  (beschrieben in Keilen et al., 1976) beruht auf dem Vergleich der errechneten  Ausgangsmenge mit der tatsiichlich vorhandenen Menge. Diese Methode er-  laubt in unseren jungen Bbden Vedinderungen &gt; 10% der Ausgangsmengen  nachzuweisen.  Die Ermittlung der Ausgangsmengen basiert auf den Gehalten yon unver-  witterten Gesteinsproben aus dem C-Horizont jeden Profils (Tabelle I bzw.  Abb.4). Das Einsetzen des Gebietsmittelwertes yon 7.6 ppm fiir die siidlichen  und 3.5 ppm fiir die nSrdlichen Profile br~ichte prinzipiell ~ihnliche Ergebnisse.  Der stark herausfallende Bsh-Horizont wurde bei der Berechnung des Podsols  Bi~rhalde nicht beriicksichtigt.    324    % 50   100  i i i i I b i i L~  dm  52  10  15- We-~afeld \ (76)  Ersteufforst t (7/. }    0 % 50   100  i L , i , I , i , , I i ~ l  -~ Zweiseenblick  (811  ~[ B~-rholde (91)    Braunerden           Pod sole    %  50  100150   200 250 300 500  L'-  ~  tognogley(2301  Oc kererde (130~  Hydromorphe Boden    Abb. 4. Tiefenfunktion der aktuellen Be-Mengen im Vergleich zur Ausgangsmenge (Gestein  gleicher Masse = 100%). Zahlen in Klammern hinter den Profilnamen geben die aktuellen  Mengen im gesamten Solum in % der Ausgangsmenge.  Fig.4. Depth function of present beryllium amount compared with calculated original  amount (parent rock of same mass = 100%). Data below 100 means loss, above 100 gain.  Figures in brackets behind the profile names express the amount of beryllium found in the  whole profile (% of original amount).    Die Ergebnisse sind in Abb.4 dargestellt. Beide Braunerden weisen Verluste  auf, besonders im A-Horizont. Auch bei den Podsolen zeigen die OberbSden  eine Verarmung, die durch eine gewisse Anreicherung in den Bh- und Bs-Hori-  zonten nur teilweise kompensiert wird. Alle SenkenbSden haben -- abgesehen  von den obersten 10--15 cm -- durchweg deutliche Gewinne. Im Solum des  Stagnogley findet man sogar mehr als das Doppelte der Menge im Gestein  (siehe Prozentangaben in Abb.4).  Angesichts der Reliefsituation (Abb.1) fiihren wir diese Bilanzierungsergeb-  nisse in erster Linie auf lateralen Transport yon mobilem Be zurbck.    Beryllium in Fichten (Picea abies)    Nach den Ergebnissen yon Romney und Childress (1965) und Tso et al.  (1973) kann die Be-Aufnahme durch Pflanzen betdichtlich sein, wenngleich  keine N~ihrelementfunktion vorliegt. Auch die augenscheinlichen Be-Umla-  gerungen in einem Teil der untersuchten BSden machen -- ebenso wie Be-  Gehalte im Oberfl~ichenwasser (0.2--0.4 ppb Be) -- eine entsprechende Pflan-  zenverfbgbarkeit dieses Elements wahrscheinlich. Andererseits lassen die be-  sprochenen Bodendaten vermuten, dass Be nur wenig in den Biokreislauf des  WaldSkosystems eintritt.  Zur Kl~irung des tats~ichlichen Verhaltens wurden an 16 Standorten im Un-  tersuchungsgebiet im Herbst 1975 Proben des 1. und 4. Nadeljahrgangs aus  dem obersten Kronenbereich yon Fichten (Alter 6--16 Jahre) entnommen  (Methoden und Problematik der Nadelanalyse siehe ZSttl, 1973). Nach den    TABELLE II  Elementgehalte der Fichtennadeln (Mischproben yon je 10 B~iumen; Angaben bezogen auf Tr.S.)    Bodentyp        Nadel-     (%)                                   (ppm)  jahr-  gang       N       P       K       Ca         Mg      Fe   Mn     Cu      A1  Braunerde       1           1.60    0.21    0.47    0.40       699     63     528    5       100  4           1.07     0.17     0.26     1.11        571     92     877    4        285  Podsol-          1           1.47    0.15    0.56    0.27       847     50    831    4        112  Braunerde    4          1.14    0.12    0.20    0.61       566     79   1036    4       270  1           1.32    0.11     0.47     0.29        727     51     953    3        112  4           1.10     0.09     0.21     0.49        434     80    1089    3        205  Ockererde       1           1.33    0.10    0.46    0.33       713     63    427    4         50  4           1.15     0.08    0.24     0.68        510     84     343    3        153  1           1.76     0.18     0.55     0.25        671     58     621    5        100  4           1.26     0.14     0.21     0.59        333     85     897    4        155  Stagnogley       1           1.61     0.16     0.45     0.32        629     58     924    5        113  4           1.27     0.13     0.17     1.04        594     83   2400    4        260  1           1.37     0.13     0.47     0.40        719     53     760    4        138  4           1.20    0.10     0.29     0.76        414     78    1285    3        365  Waldmoor        1           1.34     0.12     0.51     0.21        714     57     380    4         31  4           1.03    0.10    0.21     0.48        483     86     558    2         70  1           1.01     0.13     0.47     0.31        809     45     484    3         13  4           1.00    0.10    0.25    0.63        702     84     439    3         75  Ungef~ihre        Optimum  1.8      0.20     0.80     (:L4         800     60      80    7  Grenzwerte      Mangel     1.2      0.11    0.35    0.1         500     30      10    2  (1. Jahrgang)    Be  0.055  0.091  0.061  0.089  0.045  0.074  0.031  0.044  0.052  0.067  0.090  0.244  0.171  0.488  0.024  0.083  0.047  0.067    bO    326    Analysenergebnissen (Tabelle II) sind die Bestiinde im allgemeinen nur miissig  (bis schlecht) mit den Hauptniihrelementen versorgt. Mangel an Spurenn~ihr-  elementen tritt nicht auf.  Die Be-Gehalte der Nadeln sind im Vergleich zu anderen Spurenelementen  ausserordentlich niedrig. Sie betragen nur etwa 1/100 der Werte der Boden-  feinerde. Auch wenn man die Be-Gehalte auf die Nadelasche (ca. 2% Tr.S.)  bezieht, liegen sie noch tiefer als im Mineralboden. Selbst bei v511iger Mineral-  isation der Fichtennadelstreu kSnnen demnach im Humus keine hSheren  Werte als im Mineralboden auftreten.  Es best~itigt sich somit, unsere obige Vermuting, dass Be auch in BSden mit  deutlicher Be-Mobilit~it nur eine untergeordnete Rolle im organischen Stoff-  kreislauf spielt. Offenbar wird es als "Ballastelement" in Spuren passiv mit  aufgenommen und in der Pflanze J, espeichert. Dies geht aus den merklich  hSheren Werten der ~ilteren Nadeln hervor. In gewissem Umfang spiegeln die  Be-Gehalte der Nadeln die unterschiedliche Mobilit~it dieses Elements in den  einzelnen Bodentypen wider (h5chste Werte auf Stagnogley).    DISKUSSION    Das Verhalten yon Beryllium bei der Pedogenese und im Biozyklus    Die geschilderten Ergebnisse lassen einige Gesetzm~issigkeiten im Verhalten  von Beryllium im Verlauf der Bodenbildung und im Kreislauf der organischen  Substanz erkennen. Diese Gesetzm~issigkeiten werden vor allem deutlich beim  Vergleich der Be-Tiefenfunktionen mit denen der Hauptelemente, die Keilen  (1977)ausfi]hrlich schildert. Hier seien zur Beleuchtung der Zusammenh~inge  lediglich statistische Beziehungen zwischen Be und den Hauptelementen dar-  gestellt, die sich iihnlich Be verhalten kSnnten. Es wurden einfache Korrela-  tionen zwischen den Gehalten berechnet und dabei Linearit~it unterstellt.  Tabelle III fasst die Ergebnisse zusammen. Die Fraktion "Gestein" ist nicht  aufgefilhrt, da hier wegen der geringen Variationsbreite der Gehalte und der  niedrigen Probenzahl keine signifikanten Beziehungen zwischen Be und ande-  ren Elementen auftreten.  Bei der Verwitterung des Gesteins verarmt -- wie oben gezeigt -- das Fein-  skelett sehr stark an Be (Abb.3). Die hochsignifikanten Korrelationen mit P,  A1, K, Ca und Fe in der Feinskelett-Fraktion (Tabelle III} sind ein Hinweis  auf ~ihnliches Verhalten dieser Elemente beim Verwitterungsgeschehen. Dies  ist insbesondere deshalb wahrscheinlich, weil die genannten Elemente mit Be  in den leichter verwitterbaren Mineralen Biotit und Plagioklas beverzugt auf-  treten (siehe Eingangskapitel).  Im Feinboden ist Be hochsignifikant mit A1 und Fe korreliert. Dies beruht  auf seinem gleichsinnigen Verhalten bei Podsolierung und Hangvergleyungen.  Die ebenfalls positiven Beziehungen zu K und Na erkl~iren sich aus dem gleich-  artigen Verhalten von Be bei pH-abh~ingigen Oberbodenverarmungen.  Die hochsignifikante negative Korrelation zwischen Be und organischer    TABELLE III    Korrelationen zwischen Gehalt von Beryllium und der Hauptelemente    Fraktion            n    A1            Fe            Ca            Mg      Na         K  Feinskelett          57   0.56***          0.39**        0.39**     0.09     0.12        0.49***  Feinboden           73   0.69***          0.32**     -- 0.62***    0.22     0.47**     0.67***  Fichtennadeln      16   0.64**       -- 0.28          0.35       0.22    0.00       0.26    Signifikanz: *** = P &lt; 0.1%; ** = P &lt; 1%; * = P &lt; 5 %    P      C  0.85***    -- 0.12  0.00        -- 0.81"**  0.02       n.b.        328    Substanz ist aus den Tiefenfunktionen yon Abb.2 and 3 zu erwarten. Aus  dieser engen Korrelation fallen nur die Bh-Horizonte der Podsole und die un-  teren Torfhorizonte des Waldmoors heraus, in denen die oben erw~ihnte An-  reicherung yon Be, A1 und Fe mit einer Anreicherung von organischer Substanz  verbunden ist.  Die negative Beziehung zwischen Be und Ca beruht auf dem hohen Ca-An-  teil in der humusreichen Feinerde der OberbSden, die andererseits Be-verarmt  sind.  Dieses Verhalten von Be zu C und Ca gestattet nicht die yon Jedwab (1964)  geschilderte positive Korrelation zwischen Be und Ca in Kohlen oder die nach  HSrmann (1969) erhShte Be-Konzentration in Kohlen als prim~ir aufzufassen.  Wir nehmen an, dass dort die Be-Anreicherung erst sp~iter im Sediment erfolgte.  Hohe Be-Konzentrationswerte t~iuschen ausserdem eine Anreicherung nur vor,  da sie wegen der niedrigen Raumgewichte der Kohle bereits durch geringe Be-  Mengen erreicht werden.  In den Fichtennadeln (4. Jahrgang) ist Be stark mit A1 korreliert. Als Nicht-  N~hrelement wird Be offenbar von den Fichten ebenso wie A1 passiv relativ  st~irker aufgenommen auf BSden mit hoher Be-Mobilit~it. Die schwache Be-  ziehung zu Ca beruht darauf, dass Be ~hnlich diesem N~hrelement sich mit zu-  nehmendem Alter in den Nadeln anreichert (siehe Tabelle II).  Insgesamt zeigt Be die grSsste 12bereinstimmung mit A1. Dies gilt nach  HSrmann (1969) filr die Verteilung im Gestein, nach unseren Daten aber auch  fi]r das Verhalten bei der Verwitterung und pedogenen Umlagerungen, ausser-  dem im Kreislauf der organischen Substanz. Weiterhin l~sst sich folgendes  schliessen: Die Umsetzungen von Be sind sehr pH-abh~ingig. Es wird in den  untersuchten sauren BSden in geringem Umfang mobilisiert und sowohl verti-  kal verlagert als auch lateral transportiert. Dies fi]hrt in Senken mit hydro-  morphen BSden zu einer deutlichen Anreicherung.  Quantifiziert man grob diese unterstellte Verarmung bzw. Anreicherung in  den einzelnen Bodenformen unter Ansatz ihres Fl~ichenanteils (ca. 60 ha  terrestrische, ilberwiegend podsolierte BSden und ca. 23 ha hydromorphe  BSden), so kommt man zu einer Be-Landschaftsbilanz ffir das untersuchte  Wassereinzugsgebiet. Es ergibt sich eine heute vorhandene Be-Menge yon 90+_  15% der ursprSnglich vorhandenen. Demnach hat das Untersuchungsgebiet im  Holoz~in nur unwesentliche Be-Verluste erlitten. Dies bedeutet auch, dass der  bisherige Be-Austrag entweder sehr gering gewesen sein muss oder durch atmo-  gene Zufuhr -- die aber in dieser Landschaft sehr niedrig anzu~setzen sein  dSrfte -- weitgehend ausgeglichen wurde.  Unsere Ergebnisse gestatten ferner den Schluss, dass eine etwaige Be-Konta-  mination bei m~issig bis stark sauren BSden nicht zu einer Fixierung dieses  Spurenelements in der organischen Substanz des Bodens fi]hren wilrde. Die  Folgen w~ren -- zumindestens in Fichtenw~ildern -- eine unbedeutend erh5hte  Pfianzenaufnahme, nennenswerte Umlagerungen in den BSden und ein erhSh-  ter Austrag yon Be aus der Lal~dschaft. Dies bedeutete eine erhShte Be-Kon-  zentration im Boden-, Grund- uhd Oberfl~chenwasser mit entsprechenden Aus-    329    wirkungen auf Vegetation und Mensch.  Die Verfasser danken den chem.-techn. Assistentinnen L. Henninger und  G. Mattmiiller fiir die Durchfiihrung von Analysen, der Deutschen Forschungs-  gemeinschaft fiir die massgebliche finanzielle Unterstiitzung der Gel~inde- und  Laborarbeiten sowie der Freiburger Wissenschaftlichen Gesellschaft fiir Zu-  schSsse bei der Ger~itebeschaffung.    LITERATUR    Blume, H.-P, 1973. Genese und ()kologie von HangwasserbSden. Pseudogley und Gley  (Verh.Komm. V u. VI Int. Bodenk. Gesellsch.)pp. 187--194.  Goltz, H.v.d., Miiller, G., Raisch, W. und Wipf, J., 1976. Die Bodengesellschaften im oberen  Haslachtal bei Neuglashiitten (Hochschwarzwatd). Diplomarbeit Forstwiss. Fakultiit  Univ. Freiburg, 249 pp.  Gutkin, E.S. und Yatushev, V.M., 1972. Geochemistry of some rare elements in laterites  of the Republic of Mali. Soviet Soil Science (Podchovedenie), 11 : 39--43.  Hahn-Weinheimer, P. und Johanning, H,, 1963. Geochemische Untersuchungen an magma-  tisch differenzierten GesteinskSrpern des Siidschwarzwalds. Beitr. Min. Petr., 9:175--193.  Holleman, A.F. und Wiberg, E., 1970. Lehrbuch der anorganischen Chemie, Walter de  Gruyter, Berlin.  HSrmann, P.K., 1969. Beryllium. Kap. B-O. In: K.H. Wedepohl (Herausgeber), Handbook of  Geochemistry. Springer-Verlag,'Berlin, Heidelberg, New York, II-1, pp.. 4-B--40.  Jackson, M.L., 1958. Soil Chemical Analysis. Prentice-Hall, Englewood Cliffs, N.J., 498 pp.  Jedwab, J., 1964. Coal as a source of beryllium. Nasa Accession No. N65-21075, Rept. No.  EUR-2106f, 51 pp.  Johanning, H., 1966. Die Verwendung von geochemischen Leitelementen -- ein Beitrag zur  Kliirung der geologischen Stellung des B~irhalde-Granites (Siidschwarzwald). Diss. TU  Miinchen.  Keilen, K., 1977. Spurenelemente (Be, Cd, Co, Cu, Mn, Ni, V, Zn) in BSden des B~irhalde-  Granit-Gebiets. Freiburger Bodenkundliche Abhandlungen, No. 7, im Druck.  Keilen, K., Stahr, K. und ZSttl, H.W., 1976. Elementselektive Verwitterung in BSden auf  Bi~rhaldegranit und ihre Bilanzierung. Z. Pflanzenern. Bodenk., im Druck.  Keilen, K., Stahr, K. und ZSttl, H.W., 1977. Bodenentwicklung und Standortseigenschaften  im Gebiet des B~irhaldegranits (Hochschwarzwald). Allg. Forst- Jagdztg. 148, im Druck.  Miickenhausen, E., 1976. Entstehung, Eigenschaften und Systematik der BSden der Bundes-  republik Deutschland. Dtsch. Landw. Ges., Frankfurt.  Romney, E.M. und Childress, I.D., 1965. Effects of beryllium in plants and soil. Soil Sci.,  100 (3): 210--217.  Schlichting, E. und Blume, H.P., 1966. Bodenkundliches Praktikum. Parey, Hamburg, 209 pp.  Schweikle, V., 1973. Die Stellung der Stagnogleye in der Bodengesellschaft der Schwarz-  waldhochfl~iche. In: Pseudogley und Gley. Verh. Komm. V u. VI Int. Bodenk. Gesellsch.,  pp. 181--186.  Tso, T.C., Sorokin, T.P. und Engelhaupt, M.E., 1973. Effects of some rare elements on  nicotine content of the tobacco plant. Plant. Physiol., 51 : 805--806.  Wiinsch, B.J., 1974. Beryllium-A. In: K.H. Wedepohl (Herausgeber), Handbook of Geo-  chemistry. Springer-Verlag, Berlin, Heidelberg, New York, II-4, pp. 4A1--4A8.  ZSttl, H.W., 1973. Diagnosis of nutritional disturbances in forest stands. FAO-IUFRO  Intern. Symposium Forest Fertilization Paris, pp. 75--95.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               AbstractThe profile distribution of Be is given for a toposequence of podzols, brown earths, stagnogley, forest bog and Ã¢Â€ÂœOckererdeÃ¢Â€Â (slope gley with infiltrated Al, Mn and Fe). Analysed were the parent rock, fine earth, four fractions of mineral soil (fine skeleton, sand, silt, clay) and the needles of spruce trees.Beryllium is involved in selective weathering processes of elements. Accordingly, the Be-content increases from the fine skeleton to sand, rock, silt and clay, progressively. Through pedogenetic enrichment, Be accumulates in the mica-rich silt fraction.Uptake of Be by spruce is very low even from these acid soils. The accumulation in the needles becomes greater with increasing age.The pedochemical behaviour of Be is very similar to that of Al.Be is incorporated very little in the organic matter cycle, and is therefore not enriched in the soil humus.The brown earth has lost Be, especially in the Ah-horizon.In the Ae-horizon of the podzol, loss of Be is even greater; the loss is partly offset by Be-enrichment in the B-horizon.In the profiles of depressions, the Be-content is high and is ascribed to lateral flow from the slopes. Be-enrichment is especially high in horizons with a pH of about 5.The Be-balance of the watershed indicates an export of about 10% of the original amount.ZusammenfassungDie Verteilung von Beryllium in den Bodentypen einer Kleinlandschaft wird dargestellt an zwei Podsolen, zwei Braunerden und einer hydromorphen Profilsequenz Stagnogley, Waldmoor, Ockererde (Hanggley mit S Sesquioxid-Anreicherung). Untersucht wurden das Ausgangsgestein, der Feinboden und vier Mineralbodenfraktionen (Feinskelett, Sand, Schluff, Ton) sowie Fichtennadeln.Beryllium unterliegt elementselektiven Verwitterungsprozessen. Die Be-Gehalte nehmen zu in der Reihenfolge Feinskelett &lt; Sand &lt; Gestein &lt; Schluff &lt; Ton. Bei pedogenetischer Anreicherung wird Be sehr stark im Illit-reichen Schluff gebunden. Umfang auf. Es wird in den Nadeln mit zunehmendem Alter akkumuliert. Pedochemisch verhÃƒÂ¤lt sich Be sehr ÃƒÂ¤hnlinh dem Al. In den Kreislauf der organischen Substanz ist Be kaum einbezogen. Daher findet auch keine Anreicherung im Humus statt.Die Braunerden weisen besonders im Ah- Horizont Be-Verluste auf. Der Ae-Horizont der Podsole ist noch stdrker verarmt; diese Verluste werden durch Gewinne im B-Horizont nur teilweise ausgeglichen.Die Senkenprofile haben Be-Gewinne infolge lateraler Zufuhr von den HangbÃƒÂ¶den. Die Be-Anreicherung ist besonders hoch in Horizonten mit pH-Werten um 5.In der Be-Bilanz des Untersuchungsgebiets ergibt sich ein Austrag von ca. 10%. 