√úber die Lebensweise, insbesondere das Bauverhalten, neotropischer Eintagsfliegen‚ÄLarven (Ephemeroptera, Polymitarcidae)Sum√°rio A larva de Asthenopus roe galerias com forma de U em madeira submersa; suas embocaduras est√£o bem pertas uma da outra. A parede entre os bra√ßos paralelos do U e feita de lascas de madeira, que s√£o revestidas e coladas uma a outra por um secreto produzido pela larva. Isto demonstra, que para fazer moradias o comportamento das larvas Efemer√≥pteras n√£o s√≤mente √© uma escava√ß√£o (destrutiva), mas tamb√©m cont√©m elementos construtivos. A parte restante da parede de galeria √© tamb√©m revestida de secreto. Parece que o secreto √© produzido nos Vasos de Malpighi (como acontece tamb√©m no g√™nero Povilla) e √© depositado numa parte deles, que em Heptagenia e Ephemera √© s√¥mente um ducto estreito. Em Asthenopus esta parte e muito larga. Est√° repleta de gr√¢nulos pequenos, que evidentemente n√£o consistem de √°cido √∫rico (a correspondente rea√ß√£o deu resultado negativo), mas s√¢o de proteinas (as rea√ß√µes de Xanthoproteina e de Millon deram resultado positivo). O revestimento de parede da galeria mostra rea√ß√µes id√™nticas. O conte√∫do do intestino e o equipamento de cerdas nas patas anteriores e na cabe√ßa deixam tirar a conclus√£o, que Asthenopus (como Povilla) alimenta‚Äse de part√≠culas min√∫sculas, que ela filtra por meio de uma corrente de √°gua respirat√≥ria produzida pelas br√¢nquias. Tres tufos de cerdas com forma de funil em cada pata dianteira e um em cada mand√≠bula (assim como uma fileira de cerdas na testa) formam um aparelho de fil‚Ätra√ß√£o, que preenche o di√¢metro da galeria, e sua efic√°cia √© bastante aumentada por uma dupla fileira de pelos em todas as cerdas dos funis (o tamanho dos poros entre os p√™los mede ca. 4 Œºm). A camada de secreto alisa irregularidades das paredes da galeria e contribue, para que entre a grade de cerdas e a parede do tun√©l n√£o haja fenda, que possa diminuir a efici√™ncia do aparelho filtrante. Ao que parece a larva de Campsurus tem modos de viver semelhantes, s√≥ que seus tubos de abrigo s√£o construidos no solo dos igarap√©s e s√£o constituidos de areia grudada com secreto. Prov√†velmente t√¥das as larvas de Polymitarcidae alimentam‚Äse desta maneira. A classifica√ß√£o do material de Asthenopus √© duvidosa, pois prov√†velmente as duas esp√©cies at√© agora descritas s√£o uma √∫nica s√≥.