Breeding and Migrating Birds in an Amazonian SavannaSeasonal occurrence, breeding and migration records are presented for about 150 species of birds, monitored during a four years survey in an Amazonian savanna near Alter do Chão, Pará state, Brazil, by means of mist netting and observations along transects and on random walks. About half of the recorded species were Passeriformes. The local avifauna was mostly comprised of residents, with major breeding activities during the dry season, August through February. Thirteen non-resident species were classified as migrants which is considered a rather small fraction. Calculations of the total number of species expected to occur at the study site are presented. The composition of this savanna bird community is discussed under aspects of seasonality and migrational activity. The data are compared with records from other cerrado habitats in Amazonia and elsewhere, especially in Central Brazil. Resumo Registros de ocorrência sazonal, reprodução e migração são apresentados para cerca de 150 espécies de aves, monitoradas durante quatro anos de levantamentos em uma savana Amazônica perto de Alter do Chão, Estado do Pará, Brasil, através de redes ornitológicas, observações ao longo de transectos e caminhadas ao acaso. Perto da metade das espécies registradas foram passeriformes. A avifauna local foi constituída principalmente de espécies residentes, com o pico de atividades reprodutivas durante a estação seca, ou seja 80% das espécies reproduzindo de Agosto até Fevereiro. Este padrão se repetiu em 1988 e 1989. Juvenis foram capturados durante todo o ano com picos durante a estação chuvosa. Treze espécies não residentes foram consideradas migrantes os quais são uma pequena fração da comunidade. Estimativas do número total esperado de espécies ocorrendo na área de estudo são apresentados. As capturas com redes ornitológicas em 4 ha resultaram em 41 espécies e para 13 ha, 64 espécies. Quando a área amostrada foi duplicada para 24 ha, o número de espécies aumentou em somente 4 e correspondeu à metade do total registrado para a área. O número assintótico estimado para 13 ha foi de 82 espécies o qual foi similar ao número estimado para 24 ha (80 espécies). A composição desta comunidade de aves de savana é discutida sob os aspectos de sasonalidade e atividades migratórias. Os resultados são comparados com registros de outros habitats de cerrado na Amazônia e outros locais especialmente no Brasil central.