Zur Kenntnis einiger Finken des peruanischen K√ºstengebietes (mit Beschreibungen neuer Subspezies)Resumen Contribuci√≥n al conocimiento de algunos fring√≠lidos de la regi√≥n costanera del Per√∫ (con descripciones originales de nuevas subespecies) por Maria Koepcke. Estudiando las comunidades vitales naturales de las lomas de la costa peruana hemos encontrado en algunas especies de aves nuevas razas geogr√°ficas. Adem√°s fu√© posible hallar nuevos datos respecto a la posici√≥n sistem√°tica y distribuci√≥n de otras. En este trabajo trato solamente de los fring√≠lidos. Se describe tres subespecies nuevas. Sporophila obscura pacifica nov. subspec, m√°s grande y de coloraci√≥n m√°s gris√°cea que las otras razas de esta especie. Vive en la costa del Centro y Sur del Per√∫ desde las lomas de Lachay (90 kms. al norte de Lima) hasta Atiquipa (cerca de Chala). Zonotrichia capensis illescasensis nov. subspec. es un endemismo de las lomas del Cerro Illescas (Norte del Per√∫, a los 6o Lat. S.) que tienen una situaci√≥n geogr√°fica muy aislada. Se distingue de las otras razas de Zonotrichia capensis existentes en la costa y sierra del Norte del Per√∫ y Sur de Ecuador (peruviensis, huancabambae, y costaricensis) sobre todo por su coloraci√≥n m√°s gris√°cea, las manchas negras y rojizas en el cuello y pecho m√°s p√°lidas y menos desarrolladas, los bordes de las plumas del dorso y de las alas color ocre‚Äarena en vez de rojizo. De la raza peruviensis tan com√∫n en las lomas de la costa centro y sur del Per√∫, se distingue adem√°s por su tama√±o menor y su canto diferente. Phrygilus alaudinus humboldti nov. subspec. es una raza coste√±a del Norte del Per√∫ y Sur de Ecuador que se caracteriza por su tama√±o peque√±o y la coloraci√≥n algo m√°s p√°lida del macho. Es muy com√∫n en las lomas del Cerro Illescas. En las otras lomas a lo largo de la costa central y sur del Per√∫ se observa la raza m√°s grande bipartitus que adem√°s es t√≠pica en las vertientes andinas desde el Sur de Ecuador hasta el Sur del Per√∫. La poblaci√≥n de Sicalis luteola existente en el lado occidental de los Andes peruanos y en los valles interandinos norperuanos se identifica como perteneciente a la raza geogr√°fica bogotensis, mientras que la Sicalis raimondii se reconoce de nuevo como otra especie. Ambas fueron confundidos y reunidos bajo un mismo nombre de especie por varios autores, pero pertenecen a dos especies distintas que se presentan en las mismas √°reas, distingui√©ndose considerablemente en su canto y lugares de anidaci√≥n. Tambi√©n en la coloraci√≥n presentan sus caracter√≠sticas propias, como el anillo amarillo alrededor del ojo y la coloraci√≥n general m√°s pardo‚Äverduzca en Sicalis luteola y, por otro lado, la coloraci√≥n m√°s gris y reducci√≥n de las manchas oscuras en el dorso en Sicalis raimondii.