Translation into French of: ‚ÄúChanges to publication requirements made at the XVIII International Botanical Congress in Melbourne ‚Äì what does e-publication mean for you?‚Ä. Translated by Christian Feuillet and Val√©ry Mal√©cot Changements des conditions requises pour la publication faits au XVIII e Congr√®s International de Botanique √† Melbourne ‚Äì qu‚Äôest-ce que la publication √©lectronique repr√©sente pour vous?R√©sum√© Les changements au Code International de Nomenclature Botanique sont d√©cid√©s tous les 6 ans aux Sections de Nomenclature associ√©es aux Congr√®s Internationaux de Botanique (CIB). Le XVIIIe CIB se tenait √† Melbourne, Australie; la Section de Nomenclature s‚Äôest r√©unie les 18-22 juillet 2011 et ses d√©cisions ont √©t√© accept√©es par le Congr√®s en session pl√©ni√®re le 30 juillet. Suite √† cette r√©union, plusieurs modifications importantes ont √©t√© apport√©es au Code et vont affecter la publication de nouveaux noms. Deux de ces changements prendront effet le 1er janvier 2012, quelques mois avant que le Code de Melbourne soit publi√©. Les documents √©lectroniques publi√©s en ligne en ‚ÄòPortable Document Format‚Äô (PDF) avec un ‚ÄòInternational Standard Serial Number‚Äô (ISSN) ou un ‚ÄòInternational Standard Book Number‚Äô (ISBN) constitueront une publication effective, et l‚Äôexigence d‚Äôune description ou d‚Äôune diagnose en latin pour les noms des nouveaux taxa sera chang√©e en l‚Äôexigence d‚Äôune description ou d‚Äôune diagnose en latin ou en anglais. De plus, √† partir du 1er janvier 2013, les noms nouveaux des organismes trait√©s comme champignons devront, pour que la publication soit valide, inclure dans le protologue (tous ce qui est associ√© au nom au moment de la publication valide) la citation d‚Äôun identifiant (‚Äòidentifier‚Äô) fourni par un d√©p√¥t reconnu (tel MycoBank). Une √©bauche des nouveaux articles concernant la publication √©lectronique est fournie et des conseils de bon usage sont esquiss√©s. Pour encourager la diffusion des changements adopt√©s au Code International de Nomenclature pour les algues, les champignons et les plantes, cet article sera publi√© dans BMC Evolutionary Biology, Botanical Journal of the Linnean Society, Brittonia, Cladistics, MycoKeys, Mycotaxon, New Phytologist, North American Fungi, Novon, Opuscula Philolichenum, PhytoKeys, Phytoneuron, Phytotaxa, Plant Diversity and Resources, Systematic Botany et Taxon.