Dietary Value of Fruits and Seeds to Spiny Pocket Mice (Liomys pictus) in a Tropical Deciduous Forest in MexicoSpiny pocket mice (Liomys pictus) were maintained on monospecific diets of fruits and seeds of twelve plant species from a tropical deciduous forest in Mexico. Average consumption rates over 5-day trials were determined and classified as high, moderate or low. The products of plant species providing the most valuable food to spiny pocket mice were shown to contain high crude protein or lipid contents. The least valuable dietary components contained glucosides and alkaloids possibly deterrent to spiny mice, however, some of these fruits or seeds were moderately consumed. It is concluded that nutritional value or presence of toxic compounds in fruits and seeds might affect dietary choices of spiny pocket mice. Individuos del ratón espinoso de abazones Liomys pictus fueron alimentados con dietas monoespec¡ficas de frutos y semillas de 12 especies de plantas de una selva tropical decidua en México. El consumo promedio durante cinco días del experimento fue mayor (&gt; 0.25 g semilla/g ratón) para las semillas de Pithecellobium dulces, Delonyx regia, Albizia occidentalis y Enterolobium cyclocarpum (Leguminosae) y de girasol Helianthus annuus (Compositae), moderado (0.10–0.20 g semilla/g ratón) para los frutos de Guazuma ulmifolia (Sterculaceae) y Coccoloba barbadensis (Polygonaceae) y las semillas de Crescentia alata (Bignoniaceae) y Recchia mexicana (Simaroubaceae) y, menor (&lt; 0.10 g semilla/g ratón) para las semillas de Caesalpinia pulcherrima (Leguminosae) y frutos de Celtis iguanaeus (Ulmaceae) y Amphypterygium adstringens (Julianaceae). Los valores dietéticos (promedio de la variación de la masa corporal/promedio de consumo de frutos y semillas) indicaron que H. annuus, E. cyclocarpum, A. occidentalis y D. regia fueron las especies con mejores rendimientos y mostraron contenidos altos en proteína ó lípidos crudos. Por su parte, C. iguanaeus, A. adstringens y C. pulcherrima fueron las especies con rendimientos más bajos y mostraron contenidos de glucósidos y/o alcaloides, posiblemente tóxicos para L. pictus. Sin embargo, algunos frutos y semillas fueron consumidos a£n mostrando contenidos de alcaloides. El contenido nutricional y la presencia de compuestos tóxicos pueden determinar la selección de frutos y semillas del ratón espinoso de abazones en condici ones naturales.