Translation into Spanish of: Changes to publication requirements made at the XVIII International Botanical Congress in Melbourne - what does e-publication mean for you?. Translated by Carmen Ulloa Ulloa, Lourdes Rico Arce, and Ren茅e H. Fortunato Cambios a los requisitos para publicar realizados en el XVIII Congreso Internacional de Bot谩nica en Melbourne - 驴qu茅 significado tiene la publicaci贸n electr贸nica para usted?Resumen Los cambios al C贸digo Internacional de Nomenclatura Bot谩nica se deciden cada seis a帽os en las Secciones de Nomenclatura asociadas a los Congresos Internacionales de Bot谩nica. El XVIII Congreso Internacional de Bot谩nica se llev贸 a cabo en Melbourne, Australia; la Secci贸n de Nomenclatura se efectu贸 desde el 18 al 22 de julio de 2011 y sus decisiones fueron aceptadas por el Congreso en la asamblea plenaria del 30 de julio. Como resultado de esta reuni贸n se hicieron varios cambios importantes al C贸digo que afectar谩n la publicaci贸n de nuevos nombres. Dos de estos cambios entrar谩n en vigencia a partir del 1 de enero de 2012, meses antes de la edici贸n del C贸digo de Melbourne. El material electr贸nico publicado en l铆nea en Formato de Documento Port谩til (PDF) con un N煤mero Internacional Normalizado de Publicaciones Seriadas (ISSN) o con un N煤mero Internacional Normalizado de Libro (ISBN) constituir谩 una publicaci贸n efectiva; y el requisito para una descripci贸n o diagnosis en lat铆n para los nombres de nuevos taxones ser谩 cambiado a un requisito de una descripci贸n o diagnosis en los idiomas lat铆n o ingl茅s. Asimismo, a partir del 1 de enero de 2013, los nuevos nombres de organismos tratados como hongos, para ser publicados en forma v谩lida, deber谩n incluir en el prot贸logo (todo lo asociado con el nombre en su publicaci贸n v谩lida) la cita de un identificador provisto por un repositorio reconocido (como MycoBank). Se presenta un texto borrador de los nuevos art铆culos que tratan con publicaci贸n electr贸nica y se provee las mejores pr谩cticas descritas. Para incentivar la difusi贸n de los cambios realizados en el C贸digo Internacional de Nomenclatura para algas, hongos y plantas, este art铆culo se publicar谩 en: BMC Evolutionary Biology, Botanical Journal of the Linnean Society, Brittonia, Cladistics, MycoKeys, Mycotaxon, New Phytologist, North American Fungi, Novon, Opuscula Philolichenum, PhytoKeys, Phytoneuron, Phytotaxa, Plant Diversity and Resources, Systematic Botany y Taxon.