Systematik und verbreitung der S√ºdamerikanischen rheophilen hydrachnellenResumen Se trata de un trabajo sobre en las formas re√≥filas de una colecci√≥n de hidr√°cnidos suramericanos. El material se colect√≥ principalmente en el Sur de los Andes entre las ciudades Santiago de Chile y Punta Arenas. Nos referimos a esta regi√≥n de Sudam√©rica que hasta la fecha era ‚â™terra incognita‚â´ para los hidracarin√≥logos. Se describen 30 especies, 13 g√©neros y 5 subfamilias como nuevas para la ciencia. En total se mencionan 45 especies. Las investigaciones taxon√≥micas dan motivo al la revisi√≥n de las ubicaciones sistem√°ticas en algunas especies y g√©neros ya conocidos. Tambi√©n estas investigaciones constituyen la base para describir la historia de la distribuci√≥n de los hidr√°cnidos en Sudam√©rica. √caros siendo generalmente de gran antig√ºedad geol√≥gica y adem√°s organismos de aguas corrientes siendo por Ley de muy baja fuerza propagativa, la actual distribuci√≥n de los hidr√°cnidos puede revelar muy antiguas situaciones geogr√°ficas, en unos casos hasta el Paleozoico. Para : Sudam√©rica se puede enumerar algunos grupos de distribuci√≥n exclusivamente surhemisferica. Probablemente se trata de grupos que se encontraban distribu√≠dos en todo el gran continente Surhemisf√©rico, el cual existi√≥ hasta los comienzos del Tri√°sico (Vease fig. 85). La separaci√≥n geogr√°fica de la regi√≥n de los Andes de las monta√±as brasileras, que dur√≥ a trav√©s de largos tiempos geol√≥gicos, ha dado origen a profundas diferencias en el conjunto de las especies andinas y brasileras respectivamente. Por eso se puede dividir Sudam√©rica seg√∫n la poblaci√≥n de hidr√°cnidos en dos regiones principales: Los Andes y la regi√≥n brasilera (vease Fig. 87). La fauna de hidr√°cnidos en las monta√±as de las Guayanas no se diferencia f√°cilmente de la del Brasil. Sin embargo se puede hablar de una subregi√≥n septentrional y una subregi√≥n meridional de la cadena andina. El l√≠mite lo constituye la zona des√©rtica del Norte de Chile y Sur del Per√∫. Se muestra en este trabajo que hay especies que se reemplazan las unas a las otras en la subregi√≥n meridional con la septentrional respectivamente. Los Andes septentrionales est√°n caracterizados por un contingente (aunque peque√±o) de g√©neros hol√°rticos, mientras tanto en los Andes meridionales algunos g√©neros presentan en su distribuci√≥n una disyunci√≥n australiano‚Äsud andina. Bas√°ndonos en las relaciones taxon√≥micas, se puede suponer que estos grupos se originaron en la regi√≥n ant√°rtica (vease Fig. 66). Es probable que algunos g√©neros de la regi√≥n brasilera inmigraron directamente del Paleartico a trav√©s de puentes continentales.