Termite Swarming in the Northeastern Atlantic Rain Forest of BrazilIn the Atlantic rain forest (Mata Atl√¢ntica) of Northeastern Brazil the seasonality of termite swarming was studied by light trap captures. Swarming started in November and ended in July, with a high incidence at the beginning of the rain season, March through May. Alates of twenty four morpho-species of the families Kalotermitidae, Rhinotermitidae and Termitidae were sampled. The latter were the most abundant group. Sex ratio was approximately 1:1. The influence of external factors on the monthly capture rates was analysed by multiple regression, resulting in air temperature and rain fall as the main determinants. The periods of swarming now known for termite populations in different regions of Brazil are discussed under aspects of climate and habitat characters. Revoadas de cupins foram estudadas com coletas cont¬°nuas em armadilhas luminosas em dois s√≠tios de Mata Atl√¢ntica no Nordeste do Brasil (Jo√£o Pessoa, Estado da Para√≠ba) de agosto de 1994 a julho de 1995. Alados foram capturados em 90 de 196 intervalos de coleta (2 armadilhas; intervalos de 3 a 4 dias). As revoadas come√ßaram em novembro de 1994 e terminaram em julho de 1995 com uma maior incid√™ncia no in√≠cio da esta√ß√£o chuvosa (mar√ßo-maio). A diversidade de alados nas capturas foi maior no pico da esta√ß√£o chuvosa. Um total de 11.367 indiv√≠duos foram coletados; identificamos 24 morfo-esp√©cies, sendo seis morfo-esp√©cies de Kalotermitidae, tr√™s morfo-esp√©cies de Rhinotermitidae e quinze morfo-esp√©cies de Termitidae (apenas tr√™s g√™neros puderam ser identificados). O √≠ndice Sfrensen de similaridade entre as duas√√°reas foi de 80%, mostrando que a composi√ß√£o de esp√©cies nas duas √reas foi bastante similar. Os alados de Termitidae foram os mais abundantes (abund√¢ncia relativa de 78 e 84%, respectivamente, para √°rea A e B). Kalotermitidae foi a fam√≠lia mais freq√ºente, e Rhinotermitidae a menos freq√ºente e menos abundante. Entre as esp√©cies identificadas, as mais abundantes e/ou freq√ºentes foram os dos g√™neros Neotermes (Kalotermitidae), Heterotermes and Coptotermes (ambos Rhinotermitidae) que voaram a partir do final da √©poca seca. A propor√ß√£o entre machos e f√™meas na amostra total foi de aproximadamente 1:1. A precipita√ß√£o explicou 37% e a temperatura 42% da varia√ß√£o do n√∫mero mensal de alados numa an√°lise de regress√£o m√∫ltipla.