Die Quisto Cocha und ihre h√§ufigen Fische. (Amazonia peruana)Resumen Este estudio trata del lago Quisto Cocha situado en la Amazonia peruana en los alrededores de Iquitos, y de los peces m√°s frequentes en este lago. El Lago Quisto Cocha est√° circundado por los cursos inferiores de los r√≠os Itaya y Nanay. Es un antiguo recodo (meandro) del R√≠o Itaya, pero hoy d√≠a dista ya de √©ste 1450 metros. Es un lago tropical muy poco profundo, que en Junio de 1959, tuvo una profundidad m√°xima de poco m√°s de 4 metros. Las profundidades en las diversas partes del lago se pueden apreciar en el dibujo 2. Los puntos m√°s profundos no est√°n exactamente en el centro del lago, sino m√°s hacia su orilla oriental, del lado del Itaya. El lago tiene un color amarillo verdoso, a saber color de lim√≥n. Eso proviene de un desarrollo bastante fuerte de fitoplancton, desarrollo, que permanece relativamente constante y fuerte durante todo el a√±o, en contraste con el Lago Zapote Cocha, situado en el curso inferior del R√≠o Pacaya (5¬∞20'S. y 74¬∞10'O.), que es a√∫n menos profundo y obtiene iluminaci√≥n m√°s abundante, es decir, que es m√°s c√°lido durante el per√≠odo de estiaje. El lago de Quisto Cocha est√° casi completamente rodeado por terreno pantanoso que, a su vez, est√° circundado por una espesa selva entremezclada con palmeras ‚â™Aguaje‚â´ (Mauritia flexuosa), lo que indica agua bastante √°cida. El fondo del lago consiste en lodo blando entremezclado con part√≠culas de plantas de muy gruesa fibra. Sie se le revuelve huele muy poco o nada en absoluto a hidr√≥geno sulfurado, es decir, el papel de acetato de plomo se ennegrece solo muy poco. Es notable que el contenido de fierro no rebase el l√≠mite de lo comprobable. Correspondiendo al fondo del lago el valor de pH es de 5,7 a 5,8. La transparencia del agua fluct√∫a, seg√∫n la distribuci√≥n media del fitoplancton, solo entre 65 y 91 cent√≠metros. Tambi√©n el Lago Quisto Cocha muestra una estratificaci√≥n t√©rmica. Correspondiendo a la poca profundidad del lago, esta estratificaci√≥n queda dentro de los l√≠mites de d√©cimogrados. La diferencia de la temperatura entre el agua superficial y el agua cerca del fondo sube, en d√≠as de poco viento, solo hasta 2/10 a 3/10 grados. En las regiones protegidos del viento y en los d√≠as sin viento, sin embargo, la diferencia sube hasta 4/10 a 7/10 grados, y, en el punto m√°s profundo de la cocha, asciende a√∫n hasta 8/10 grados, es decir, hasta casi un grado. La estratificaci√≥n t√©rmica en Quisto Cocha, al contrario de lo que pasa con los lagos situados en la zona templada, depende del estado actual del clima y de la temperatura. En general, el agua superficial es algo m√°s c√°lido que la inmediata al fondo. Despu√©s de un chubasco muy fuerte y fresco, sin embargo, puede ser el agua superficial moment√°neamente un poco m√°s fr√≠a que la de fondo (la inconstancia de la sucesi√≥n de estratificaci√≥n). En este caso se considera al Quisto Cocha como lago eurotrofo, pero no lo es de manera tan marcada como el Zapote Cocha durante el per√≠odo de estiaje. Si alg√∫n d√≠a el lago Quisto Cocha no se junta secundariamente en toda su extensi√≥n con el R√≠o Itaya, es de suponer que ha de tornarse, en el curso del tiempo, a√∫n m√°s √°cido. En este caso, cambiar√≠a de un lago ‚â™armoniosamente‚â´ eurotrofo a un lago distrofo con grandes cantidades de zooplancton, un m√≠nimo de fitoplancton y una m√≠nima fauna en el fondo (‚â™disarmon√≠a de la producci√≥n parcial‚â´). Esto seguramente cambiar√° la composici√≥n de la fauna ictiol√≥gica existente en el lago. A continuaci√≥n enumeramos los peces frecuentes e interesantes existentes en el lago y se hacen las correspondientes observaciones ecol√≥gicas: 1. Arapaima gigas (Cuvier) ‚Ä Paiche (ejemplares sembrados o por sembrar) (El lago Quisto Cocha no es el campo vital √≥ptimo para esta especie); 2. Moenkhausia ceros Eigenmann ‚Ä Mojarra; 3. Moenkhausia lepidura lepidura (Kner) ‚Ä Mojarra; 4. Hemigrammus pulcher pulcher Ladiges; 5. Acestrorhynchus falcirostris (Cuvier) ‚Ä Cachorro; 6. Acestrorhynchus microlepis (Schomburgk) ‚Ä Cachorro; 7. Serrasalmus ? humeralis Valenciennes ‚Äî Pa√±a blanca; 8. Hoplias malabaricus (Bloch) ‚Ä Pu√±undero o Fasacuy; 9. Pterohemiodus luelingi G√©ry; 10. Hypopomm brevirostris (Steindachner) ‚Ä Macana; 11. Centromochlus dunni Fowler; 12. Cichlasoma severum (Heckel) ‚Ä Bufurqui; 13. Cichlasoma festivam (Heckel) ‚Ä Bufurqui; 14. Cichla ocellaris Schneider ‚Ä Tucunar√©.