Zur Kenntnis einiger Furnariiden (Aves) der K√ºste und des westlichen Andenabhanges Perus (mit Beschreibungen neuer Subspezies)Resumen Contribuci√≥n al conocimiento de algunos furnariidos (Furnariidae, Aves) de la costa y de las vertientes occidentales andinas del Per√∫ (con descripciones originales de nuevas subespecies), por Maria Koepcke. Estudiando el grupo de los Furnariidae en el lado occidental de los Andes peruanos hemos encontrado algunas nuevas razas geogr√°ficas; adern√°s hemos conseguido nuevos datos respecto a la posici√≥n sistem√°tica, distribuci√≥n geogr√°fica y biologia de algunas especies, de los que tratamos aqu√≠. En Geositta crassirostris se distingue como dos subesp√©cies distintas los ejemplares coste√±os y los que habitan las vertientes occidentales andinas. Las √°reas de distribuci√≥n de cada una estan separadas por una zona de desierto. Las aves coste√±as (Geositta c. crassirostris) que viven en las lomas rocosas, difieren de las aves andinas por su colo‚Äraci√≥n m√°s oscura y menos rojiza, y por tener la tendencia a la poseci√≥n de alas y colas m√°s cortas. Por esta raz√≥n, fortis (Berlepsch & Stolzmann) se reconoce de nuevo pero no como especie separada como lo han tratado en la descripci√≥n original sino como raza geogr√°fica de G. crassirostris. Se caracteriza brevemente todas las subesp√©cies de Geositta cunicularia conocidas del Per√∫, adem√°s se aporta datos de su distribuci√≥n geogr√°fica. Se describe una nueva subespecie, Geositta cunicularia georgei nov. subspec., que es una ave caracter√≠stica de las lomas arenosas de la costa Sur del Per√∫, con su centro de distribuci√≥n en las lomas de Chala y Atiquipa (Departamento de Arequipa). Esta nueva raza difiere de deserticolor, otra raza coste√±a que vive al sur de georgei nov. subspec, por su coloraci√≥n m√°s oscura, parte ventral algo ocreamarillenta en vez de ser completamente blanca, manchas m√°s oscuras en el pecho, marcas pardo‚Ärojizas m√°s oscuras en ala y cola, y por su ala, cola y pico m√°s cortos. Se discuta las relaciones entre Geositta cunicularia y Geositta paytensis. En sus campos vitales coste√±os ambas son bastante similares ecol√≥gicamente, adem√°s, en la parte sure√±a del Departamento de Ica una reemplaza a la otra de manera t√≠pica para razas geogr√°ficas de una sola especie. Sin embargo, no podemos juntarias como pertenecientes a una sola especie porqu√© difieren principalmente por la forma del pico, la coloraci√≥n de los tarsos, que son blanquecinos en G. paytensis y negros en G. cunicularia, por la coloraci√≥n de la cola, por su voz y modo de caminar en el suelo. Ambas especies forman razas geogr√°ficas que armonizan con la coloraci√≥n del suelo porqu√© habitan campos vitales que presentan cambios de coloraci√≥n del suelo en grandes superficies a lo largo de la costa peruana. As√≠, el suelo de los semidesiertos norperuanos y del √°rea de Pisco/Ica es m√°s claro que el de las lomas arenosas cuya coloraci√≥n m√°s oscura es debido a las cianof√≠ceas, lichenes y restos de plantas anuales. Los campos vitales de la Geositta mar√≠tima, sin embargo, la que tambi√©n se presenta en la costa peruana, no presentan tales cambios del color del suelo, y por esta raz√≥n no podemos observar tales variaciones de coloraci√≥n en esta especie de pampero. Leptasthenura pileata latistriata nov. subspec. difiere de la raza pileata por tener las estrias longitudinales blancas m√°s anchas y por la coloraci√≥n m√°s oscura de pecho y vientre. Hasta ahora es conocida solamente de las vertientes occidentales andinas a la latitud de Pisco, limitando enfonces por el Sur el √°rea de distribuci√≥n de la raza pileata. El √°rea de distribuci√≥n de Asthenes cactorum se extiende por lo menos sobre 6 grados de latitud. Est√° adaptada √≠ntimamente a la existencia de cact√°ceas altas, sobre todo a cact√°ceas columnares. Casi cada poblaci√≥n estudiada de esta especie tiene peque√±as pecu‚Älaridades sea en su coloraci√≥n o en caracteres estructurales, lo que demuestra la estrecha ligaci√≥n de esta ave a su biotopo. Podemos distinguir tres subespecies de Asthenes cactorum una de las cuales habita las vertientes occidentales andinas entre los 700 y 2400 m de altura, mientras que las otras dos viven en la costa Centro y Sur del Per√∫, y parece que se han desarrollado independientemente una de otra. La raza nominal, cactorum, que se encuentra en la costa y parte baja de las vertientes occidentales andinas del Sur del Per√∫, se caracteriza por su coloraci√≥n ocr√°cea y relativamente p√°lida. Asthenes cactorum monticola nov. subspec. difiere de cactorum por su tendencia a dimensiones m√°s largas, coloraci√≥n menos ocr√°cea (m√°s parduzca), rectrices centrales m√°s oscuras, coloraci√≥n menos uniforme del lado inferior, siendo el color del vientre posterior y de las subcaudales m√°s oscuro, contrastando as√≠ m√°s con la parte anterior blanquecina, y por su banda alar y mancha guiar algo m√°s oscuras. Vive en las vertientes occidentales andinas desde el Departamento de Lima hasta el Departamento de Arequipa, por lo menos. Asthenes cactorum lachayensis nov. subspec. se distingue sobre todo por el tinte grisrosado en todo su plumaje, dimensiones pequenas, y rectrices centrales muy oscuras con bordes laterales pardo‚Ärojizo oscuros. Hasta hoy solamente se conoce esta nueva subespecie de las Lomas de Lachay en la costa del Per√∫ Central. Se discute ciertas variaciones individuals en la coloraci√≥n del ala y de la cola, las que no tienen valor para consideraciones taxion√≥micas. Adem√°s, se trata las relaciones entre Asthenes cactorum y Asthenes modesta, ambas esp√©cies distintas por sus diferencias estructurales en la forma del pico y de las patas, y por sus campos vitales y costumbres de vida diferentes. Se aporta, finalmente, datos nuevos sobre el comportamiento, los diversos tipos de nidos, tiempo de anidaci√≥n, huevos etc. de Asthenes cactorum. Se se√±ala por primera vez para el Per√∫ la raza loaensis del Totorero Phleocryptes melanops. Esta raza geogr√°fica coste√±a que se caracteriza por su coloraci√≥n oscura y tama√±o peque√±o, era conocida hasta ahora solamente del Norte de Chile. Sin embargo, a base de dos hallazgos en la costa Sur del Per√∫ (Mej√≠a, Mollendo) sabemos que su √°rea de distribuci√≥n se extiende m√°s hacia el norte, hasta el Departamento de Arequipa, Per√∫.